<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1575_Purm_Roll</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: erika.kuijpers@vu.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb xml:id='0001_NL-HlmNHA_176_1540_0001.jpg' n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Rijksarchief</l>
					<l>Noord-Holland</l>
					<l>Losse aanwinsten</l>
					<l>1540</l>
					<l>Inv.nr</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0002_NL-HlmNHA_176_1540_0002.jpg' n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ECONOMISCH-HISTORISCHE BIBLIOTHEEK</l>
					<l>Herengracht 220</l>
					<l>Amsterdam (C.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0003_NL-HlmNHA_176_1540_0003.jpg' n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Coll. Aanw. 705</l>
					<l>1540</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0004_NL-HlmNHA_176_1540_0004.jpg' n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Joannis Brijesz</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0005_NL-HlmNHA_176_1540_0005.jpg' n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30</l>
					<l>138</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>22 4 1699</l>
					<l>Hoorn</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0006_NL-HlmNHA_176_1540_0006.jpg' n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Phaleucus</l>
					<l>In portum Hornanum</l>
					<l>Procul veneris inde si quis Hospes </l>
					<l>Et miracula nostra quis stupebis</l>
					<l>Dum foris rigidum domamus hostem,</l>
					<l>Et domi steriles rotamus undas,</l>
					<l>Siccamusque locus tot et paludes</l>
					<l>Et vestam e medio damus profundo, </l>
					<l>Et jam Tityrus aut agit capellas</l>
					<l>Iucundum pecus, aut aratia ducit,</l>
					<l>Aut cum Phyllide Batavus jocatur,</l>
					<l>ubi velificabat ante Tiphys</l>
					<l>Dicam, Gargara tota jam redacta</l>
					<l>In terras iterum comis rescetis</l>
					<l>Exstructasque super domos nitentes,</l>
					<l>Et tot Numinibus sacrata templa?</l>
					<l>Solertes potuistis ista dextrae.</l>
					<l>At nunc oceano damus capistrum</l>
					<l>Et vinctam mare belluam tenemus.</l>
					<l>Et quod pro reliquis stupebis Hospes,</l>
					<l>Et salo eruimus solum, saloque</l>
					<l>Riposto Batavam locamus urbem.</l>
					<l>J. Beets 229</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0007_NL-HlmNHA_176_1540_0007.jpg' n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Burgemeesteren</l>
					<l><datum>1699</datum></l>
					<l>mr Hercules de vries</l>
					<l>mr Jacob van Sandre</l>
					<l>mr willem Crap</l>
					<l>dr simon Jongemaats</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0008_NL-HlmNHA_176_1540_0008.jpg' n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1</l>
					<l>Origo Civitatis Hornensis</l>
					<l>Omtrent het Jaer ons heren duijsent drije</l>
					<l>hondert sesthien in die tiden van Coninck Willem</l>
					<l>die 3e goede Graeff van hollant zeelant ende</l>
					<l>heer van vrieslant is eerst begonnen ende gefondeert</l>
					<l>die stadt van hoorn, ende is aldus geschijet,</l>
					<l>als die stadt Verona bij Alcmaer was ge</l>
					<l>destrueert van die vrijesen als daer was een</l>
					<l>groote sluijs tocht in de dijck daer nu is de marckt</l>
					<l>dat welcke genoemt wort die Roostien, zo hebben</l>
					<l>al die lantluijden haer uijt ende toevaert totte zee</l>
					<l>genomen deur deese sluijstocht, so hebbende geweest</l>
					<l>drye broeders (alsmen seyt) poorters van Hamburch die</l>
					<l>haer byde met schepen daer brochten, ende daervanse</l>
					<l>hebben sy daer getimmert drye hooge steenen huysen</l>
					<l>die welcke geworden syn herbergen voor die vryesen</l>
					<l>hyerom worde dese plaets meer ende meer besocht</l>
					<l>om die coopmanschap van westvrieslant want die</l>
					<l>deenen quamen mit hun ossen koeyen ende andere dingen</l>
					<l>door die zee binnen miten tyt is deese plaetse</l>
					<l>met getimmert ende huysen verbreet ende dair nae</l>
					<l>tot een cleijn dorp, daer nae in een groot dorp, daer</l>
					<l>na tot een cleyn stedeken vermaert ende geroemt, want</l>
					<l>die merkt goederen daer dagelycx meer ende meer aen</l>
					<l>quamen die welcke die menschen behoeven, soude een</l>
					<l>van die drye huysen heeft sonderlinge sonder de stucke</l>
					<l>ende weder timmeringe gestaen noch met sijn heele</l>
					<l>muragie tweehondert twintich jaer lanck by myn</l>
					<l>leven die ick dit schrijff te weten het iaer ons heeren</l>
					<l><datum note='1530'>duijsent vyer hondert xxx,</datum> erlmaet want die andere</l>
					<l>twee huysen lang voor synen tiden weder van nyeuen</l>
					<l>opgetimmert sijn daerom want zy zijn met zulcke</l>
					<l>grote steenen nyet getimmert als dat een alsmen</l>
					<l>mach syen</l>
					<l>Soo dese stadt haer naem heeft</l>
					<l>gecregen</l>
					<l>Dese stadt heeft haer naem Hoorn, om dat in dese</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0009_NL-HlmNHA_176_1540_0009.jpg' n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>plaets in de fondatie desen staten in die broeck</l>
					<l>landen veele boomtgens wassen diemen damphoornen</l>
					<l>noemen, want sy wassen op die manier als een</l>
					<l>hoorn die welcke vuyten water gecomen ende wat</l>
					<l>gesneden synde zyn geformeert om daer mede te</l>
					<l>mogen blasen, gelyck die waeckers op ten  toorn doen</l>
					<l>die alle half ueren blasen zoo nu inde zelfen stede</l>
					<l>die manier is</l>
					<l>Van die eerste parochie kerke</l>
					<l>te hoorn</l>
					<l>Int jaer ons heeren duysent drye hondert dertig</l>
					<l>is die  aldereerste parochykerck tot hoorn (godt</l>
					<l>betert) verbrant overmits brant inden stadt off</l>
					<l>dorp, Ende dese kerck stont doen ter tijt daer nu</l>
					<l>die zee is aen die westzyde vande stadt waer</l>
					<l>op noch bryeven syn  dye welcke copie aldus begint</l>
					<l>universis sanctae matris ecclesiae filiis etc. ende </l>
					<l>dese selve kerck was gewyt in die eere S<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>Ciriaci diaecken niet lanck daer nae worde</l>
					<l>een ander kerck van hout getimmert op die stee</l>
					<l>daerse nu staet</l>
					<l>van die straet die men noemt den </l>
					<l>nyeuwendam daer alle hout coopers</l>
					<l>lyndraijers wonen ende turfschepen </l>
					<l>leggen</l>
					<l>Omtrent dese tyden te weten van Graeff</l>
					<l>Willem die Vyerde alsser geen lant en was buyten </l>
					<l>die dijck buyten die sluystocht van hoorn zo mogten </l>
					<l>de grote geladen schepen van Denemercken ende hamborch</l>
					<l>den zeedijck nyet geraecken om die swaerte der </l>
					<l>lasten ende die droogte so isse geordonneert ende</l>
					<l>gemaeckt een lang dycxken dat genoemt worde</l>
					<l>die nyeuwendam beginnende vande grote dijck een lange wech tot</l>
					<l>die mont vande zee daer die paerden en ossen opgescheept worden</l>
					<l>nae hoorn daer nu een hoop huysen staet als een tenem ende </l>
					<l>stedeken</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>stedeken ende is nu groot ende in toecomende tyden genoemt</l>
					<l>worde de nyeuwendam, heeft die naem van een straet</l>
					<l>gecregen van het oost alsmen nu syen mach</l>
					<l>van een Watervloet</l>
					<l>Int Jaer ons heeren duysent dryehondert vyer ende</l>
					<l>dartich isse geweest een watervloet zondeling in</l>
					<l>hollant dat het Lant by dordrecht met twee</l>
					<l>ende tzevetich kercken is verdroncken</l>
					<l>van die privilegien van die stadt</l>
					<l>van hoorn</l>
					<l>Int Jaer ons Heeren duijsent drye hondert sess ende</l>
					<l>vijftich sonnendaechs nae de bootschap onse lieve </l>
					<l>vrouwe heeft gegeven hartoch Willem van Beyeren Keiser</l>
					<l>Lodowycx zoon Grave van Henegouwen die xxii grave van</l>
					<l>Holllant zeelant vryeslant die poorteren van Hoorn</l>
					<l>Liberteyten ende vryheden diemen noemt  hantvesten die</l>
					<l>sy noch tot dese tyt toe mede geprivilegieert sijn</l>
					<l>gelyck die van Medenblicq, Dese willem grave</l>
					<l>ende wert genaemt die dolle graeff want hy ontsinnig</l>
					<l>wert ende sadt xix jaren in vaste zeeckere hoede</l>
					<l>ende bewaernisse nae dat hy die graeffschappen hadde</l>
					<l>geregeert omtrent seven jaeren ende hy starff doemen </l>
					<l>schreeff duysent drye hondert seven ende tzeventich</l>
					<l>van die houten kerck tot hoorn</l>
					<l>Int Jaer ons heeren Duysent drye hondert negen ende</l>
					<l>tzestich wierde getimmert een houten kerck met ryet </l>
					<l>gedeckt in hoorn op die werff ende plaets tegenwoordich</l>
					<l>waer off nochtans brieven syn welcke copye begint</l>
					<l>aldus int Latyn folckerus dei gratia episcopus Giberchensis</l>
					<l>ad opera pontificalis officii civitatis et diocesis traiectensis </l>
					<l>a sede apostolica deputatus</l>
					<l>Item in desen brieff wert verstaen dat in dat jaer voornoemt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0010_NL-HlmNHA_176_1540_0010.jpg' n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>in die aen S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jan baptist, Dese voornoemde Kerck</l>
					<l>wort opgerecht ende getimmert ende geconsacreert van</l>
					<l>folckero bischop voornt. saterdaechs na sint Jacob voornt.</l>
					<l>gelyck alsnoch op dese dach gecelebreert wordt</l>
					<l>Daer na int Jaer Duysent drye hondert vijff ende tachtich</l>
					<l>als hartog Aelbrecht in Beyeren eerst als voocht</l>
					<l>des graeffschaps van hollant zeelant ende vrieslandt</l>
					<l>grave geweest had den xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Dach in Junio is binnen de</l>
					<l>stede van hoorn gefundeert een congregatie van geestelycke</l>
					<l>mannen als dat gemeenlijck genoemt wordt tfraterhuys</l>
					<l> off St Hieronimus broeren in die straet diemen noemt</l>
					<l>die Gouw, daer de kerck ende convent Sancta Cecilia</l>
					<l> staet, dat nu een susteren convent is, maer wanneer</l>
					<l>sy daer gecomen syn sullen wy hyer naer verclaren off</l>
					<l>vertellen</l>
					<l>Van Heer Gerrit van Heemskerck</l>
					<l>Int jaer ons heeren duysent drye hondert acht ende </l>
					<l>tnegentich woensdachs naer St Maartens translatie </l>
					<l>is te Hoorn gestorven heer gerrit heer van Heemskerck </l>
					<l>ende zyn woninge was in die straet nu heer </l>
					<l>geritslant genoemt is, die welcke straet haer naem </l>
					<l>heeft van die heer. ende ten was te vooren geen straet </l>
					<l>maer een huys dat hy hadde doen timmeren op een palen </l>
					<l>ancker off boomgaert ende daer nae is betimmert vol </l>
					<l>huysen. Deese heer leyt in de parochye kerck tot Hoorn </l>
					<l>in dat choor voor dat hooge outaer onder die blauwe </l>
					<l>stien, dese heer (alsmen seyt) heeft besproocken die </l>
					<l>parochye kerck van Hoorn onder andere dingen bysonder </l>
					<l>die kelck des hoogen outaers met een pateen van claer </l>
					<l>gout, oock heeft hy besproocken die eerste ciborye </l>
					<l>die in de processien plach door die stat gedragen te </l>
					<l>worden.</l>
					<l>Van die fundatie des Convents Sante </l>
					<l>Agnieten binnen Hoorn. </l>
					<l>Int selffde jaer van duysent dry hondert vyff en tachtich</l>
					<l>dingsdaegs</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3</l>
					<l>dingesdaechs nae sint martyns translatie is gefondeert</l>
					<l> dat huys ofte convent van Ste Agnyeten binnen Hoorn</l>
					<l> aen die oost zyde des parochykercks.</l>
					<l>Hoe de Reguliers in Blockweer haer </l>
					<l>oorspronck hadden.</l>
					<l>By dese selve tyden waren in Westvrieslant veel</l>
					<l> eerbare ende discrete mannen ende vrouwen met devotie</l>
					<l> geroert tracterende onder hen, hoe sij in desen zelven delen</l>
					<l>van Westvrieslant mochten stichten een clooster vande </l>
					<l>Regulieren Canonicken ende tot loff ende ere godes ende syne</l>
					<l> lieve moeder daer devoote mannen haer leven </l>
					<l>mochten leyden etc. Ende met voorsichtigen rade begonnen</l>
					<l> zy een huys te maecken in die parochye van Wester </l>
					<l>blockweer in dat erff off op dat lant meynert </l>
					<l>Oepesz en Eva syn suster, welcke meynert voors. </l>
					<l>daer nae in dat zelve clooster onder een habyt der  </l>
					<l>conveersen eerlyck ende prijselyck syn leven heeft geleydt </l>
					<l>Ende Eva syn suster doen ter tyt een jonck maechdeken </l>
					<l>met veel Jouffrouwen was neerstich godt te dienen </l>
					<l>inden nyeuwe vergadering inde huys van Ste Agnyeten </l>
					<l>voorn. Aldus daer nae duysent drye hondert twie </l>
					<l>ende tnegentich den xxiiii<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach novembris die edele</l>
					<l> Prince Aelbrecht Paltsgraeff hartoge van Beyeren grave </l>
					<l>van Hollant etc. heeft geconsenteert, ende met instrumenten</l>
					<l>oorloff gegeven dese voorn. cloosters voort te gaen </l>
					<l>ende Int jaer van duysent drye hondert acht en tnegentich is</l>
					<l>hartoch Aelbrecht met grote heercracht gereyst in</l>
					<l>Oostvrieslant ende heeft die oostvriesen onder subiectie</l>
					<l>gebracht ende onder andere edele heren die met hem</l>
					<l>waeren was mede heer gerryt van heemskerck voorn.</l>
					<l>ende starff ende wert tot Hoorn gebracht ende in die</l>
					<l>parochyekerck voor dat choor begraven alst voorseyt is.</l>
					<l>Van die fondatie des Convents van</l>
					<l>Ste Caterynen tot Hoorn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0011_NL-HlmNHA_176_1540_0011.jpg' n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Omtrent het jaer duysent vyer hondert is gefundeert</l>
					<l>dat susterhuys tot S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Catrijnen binnen Hoorn in die</l>
					<l>Gouw.</l>
					<l>Van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Cecilien convent</l>
					<l>Int jaer ons heeren duysent vyer hondert ende twee den</l>
					<l>xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach in julio is gefundeert dat susteren huys van</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Cecilien vander orden S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> franciscus van penitentie </l>
					<l>by dat fraterhuys ant zuyden.  </l>
					<l>Van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Geertruyden susterhuys</l>
					<l>binnen Hoorn.</l>
					<l>Omtrent dese tyt als int jaer duysent vyer hondert</l>
					<l>ende vyer is eerst gefundeert dat huys ofte convent der</l>
					<l>susteren tot S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Geertruyden binnen Hoorn  inde straet diemen</l>
					<l>de gouw noemt.</l>
					<l>Van dat Steenen choor met dat</l>
					<l>cruyswerck hoe dat opgetimmert</l>
					<l>worde. </l>
					<l>Omtrent dat jaer duysent vyer hondert zes is ge¬</l>
					<l>timmert dit selve steenen choor dat noch huyden staet </l>
					<l>uyt een marasch, in latyn lacus in dat gemeen duyts</l>
					<l> een weel genaemt wort int eerst getimmert </l>
					<l>met syn transversael kerck dat het cruijswerck heet </l>
					<l>boven houten kercks choor, daer aff syn brieven wekker </l>
					<l>copien aldus int Latyn begint, Suederus dei gra(tia) </l>
					<l>episcopus traiectensis etc. In dese </l>
					<l>brieff wort geseyt dat dese kerck alleen gewijt is in der </l>
					<l>ere St Jan baptist ende welcke datum Ao </l>
					<l>duysent vijerhondert acht ende twintich.</l>
					<l>  Van die eerste kerck tot die fraters  </l>
					<l>dats nu Ste Cecilien convent </l>
					<l>In dat jaer ons heeren duysent vyer hondert seven </l>
					<l>op St gregorius dach is gefundcert te Hoorn in die nyeuwe </l>
					<l>steech die eerste houten kerck des fraterhuys voorn. daer</l>
					<l>na duysent</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>4</l>
					<l>na duysent vycr hondert sesthyen is geconsacreert ende</l>
					<l>gewijt deze kercke inden ere vande Maget Maria </l>
					<l>die moeder godts en met dat hooge outaer des</l>
					<l>selven kercks.  </l>
					<l>Van Ste Cecilien Convents vicarij </l>
					<l>Daer was een famoos ghilde gesticht begaeft vande</l>
					<l>stede van Hoorn waeromme dat die stede op die</l>
					<l>diensten godes een vrijen in ende uytganck daer hadden</l>
					<l>Van Ste Marien Convent </l>
					<l>Int jaer van duysent vyer hondert acht inden</l>
					<l>maij is gefundeert dat susterhuys tot Ste Marien </l>
					<l>genoemt binnen Hoorn inden Gouw.</l>
					<l>Omtrent den eynde des jaers van duysent vyerhondert</l>
					<l>negenthijn synder weder grote oorlogen opgestaen tusschen </l>
					<l>het Sticht van Uytrecht ende tlant van Hollant ende</l>
					<l>op dese tyt togen eens die van Campen uyt met grooter </l>
					<l>macht ende quamen int eylant van Marcken by Mo¬</l>
					<l>Monickedam ende verbranden dat dorp ende als die </l>
					<l>hollanders dat zyn die vryesen als Hoorn ende Enchuysen </l>
					<l>metten Waterlanders dat sagen terstont quamen sij uyt</l>
					<l>met veel schepen ende schuyten met gewapender hant</l>
					<l>ende dwongen die van Campen met den ovyselschen weder</l>
					<l>te keren. Ende daer worter vele gevangen geslagen ende </l>
					<l>over boordt geworpen die verdroncken.</l>
					<l>Een Recapitulatie off verhalinge der voors.</l>
					<l> poincten ofte Capittelen ende een prologe</l>
					<l> ofte beginsel der navolgende Cronijcke</l>
					<l> tot prys der stede van Hoorn als van haer</l>
					<l> vermeeringe ende verchijeringe met straten</l>
					<l> ende steeghen ende van sommige plaetsen</l>
					<l> Die stede van Hoorn was van hoire beginsel off ende insonder</l>
					<l> by dese tyden inden iaere ons heeren xix xx ende xxi boven  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0012_NL-HlmNHA_176_1540_0012.jpg' n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>duysent ende vyerhondert tot hartoge Karels tyden toe</l>
					<l>zeer verclyvende dagelycx meer ende meer in grootheyt</l>
					<l>hoocheyt ende goet regiment ende proffiteerde boven andere</l>
					<l>hollantsche steden als Mederblick ende Enchuysen, die</l>
					<l>nochtans ouder van tydt waeren, maer veel oorlogen ende</l>
					<l>branden gehadt hebben. Ende die stede van Hoorn was</l>
					<l>jonger. Ende wy lesen dat sy voor dese tyden nyet</l>
					<l>veel oorlogen gehadt en heeft, ende so sy metten landen enige</l>
					<l>oorlogen gehadt mochte hebben so en is haer nochtans nyet</l>
					<l>veel verdryets opgecomen, maer altyt meer ende meer verbetert</l>
					<l>ende met kercken en cloosteren vercijert is geweest</l>
					<l>soomen noch huyden ten dage mach sijen. Ende ten was oock</l>
					<l>geen wonder want die poorteren en die borgers eendrach¬</l>
					<l>telyck met malcanderen leefden soo in oorloge als in vreede</l>
					<l>als wij hijer nae hooren sullen. Ende uyt haere</l>
					<l>voortgaende beterschap ende cloeck aenleggen zo is zy oock</l>
					<l>meere vercijert met steegen ende straeten zeer geijffert </l>
					<l>elck opt zijn dat te vooren nyet en was. Want die </l>
					<l>oosterstraet ende die westerstraet waeren een dyck</l>
					<l> van Enchuysen affcomend tot Schaerdam streckend uytwerend </l>
					<l>die zuyderzee. Ende die plaetse die men huyden daechs </l>
					<l>die Roo styen hyet was voortyden een sluys ende </l>
					<l>die haven met syn circumterentie was een ryetbosch ende </l>
					<l>die kerckstraet met die gouw genoemt was tot een </l>
					<l>wyde graft gemeen met dat water datmen die tocht </l>
					<l>noemt. Item die schoolstege heeft hoor naem van dat</l>
					<l>school dat daer plach te staen, gelyck als die sy¬</l>
					<l>straet heer gerritslant genoemt haer naem sorteert </l>
					<l>van die Ridder heer Gerit van Heemsherck als wy boven</l>
					<l> gemelt hebben. Int jaer duysent drye hondert acht</l>
					<l> ende tnegentich van die ander stegen off straten die daer vele</l>
					<l> zijnt hebbe ick geen seeckerheyt uyt schrift off uyt</l>
					<l>hooren seggen nochtans comthet te passe ick salder </l>
					<l>off zeggen.  </l>
					<l>Een ander prolooge van die deuchtsame </l>
					<l>Raet met groot loff der stede van Hoorn</l>
					<l>ende bysonder</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>5</l>
					<l>ende bysonder hoe dat sy is een hooft van </l>
					<l>ander steden in Westvrieslant ende van </l>
					<l>die praepositure van Westvrieslant.</l>
					<l>Oock onder dese tyden off luttel voor off na nae was</l>
					<l>die stede van Hoorn also bloeyende ende door die</l>
					<l>werelt verbreet ende met goeden fame geexalteert</l>
					<l>dat men van hair veel goets in Schriftueren en Chronijcken</l>
					<l>vijnt ende leest, want broeder Jan van Leyden prior ende</l>
					<l>supprior te Haerlem totten vrouwen broeders geweest in zyn</l>
					<l>Chronijck van Hollant zeer veel inhaelt ende heerlycken</l>
					<l>schrijft die stryden victorien ende andere gesten die</l>
					<l>tot Hoorn geschijet sijn ende andere sommigen geleeden</l>
					<l>die daer van ophalen in haer carmina ofte veersen ende</l>
					<l>cantilenen als die poete Gerrit Manninck van</l>
					<l> Edam in voortyden een schoolmr. te Hoorn ende een</l>
					<l> cruycebroeder, met bysonder voor anderen Philips</l>
					<l> van Straetsburch een doctoor inde geestelycke rechten</l>
					<l>die alte costelijck schrijft in een brieff gesendt tot die</l>
					<l>Raet, prysende alte zeer die stadt waer aff ick</l>
					<l>een Copie des brieffs gesyen hebbe, die aldus begint in latyn</l>
					<l> Magnificis potentissimis do(min)is Schulteto Burgmrs Scabinis</l>
					<l> et Consulibus venerabilis oppidi hornensis laudibus dignis</l>
					<l> decoratis etc. Ende dit was waerachtig want die raet</l>
					<l> was doen ter tyt groeyende bloeyende ende vruchtbaer met</l>
					<l> eerbare discrete ondersochte ende cloecke mannen van verstant</l>
					<l>  ende zeer toegeneycht den geestelycke luyden ende bermharticheyt</l>
					<l> tot den verdruckten menschen, haelde sommige (als die</l>
					<l> voors. magister schryft) eedel van geboorte ende die</l>
					<l> sommige met menigerhande constich vercyert ende geleert </l>
					<l>ende waeren met zulcken groot verstant gescharpt </l>
					<l>dat sij aenhoir hebben gecregen die glorie ende hoogheyt</l>
					<l> des vryen Westvrieslants wesende een hooft van die ander </l>
					<l>steden ende hebbenden veel dorpen onder haer recht. Item dat</l>
					<l> meer is so hebben sy oock de hoge en geestelycke digniteyt</l>
					<l>des praeposytuers van Westvrieslant aen heur gebracht</l>
					<l>met vasticheyt tot deesen dach toe, die welcke vrij is</l>
					<l>met grote privilegien gesterckt. Also dat die Proost</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0013_NL-HlmNHA_176_1540_0013.jpg' n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>daer selver in persoon behoort ende voortyts plach te</l>
					<l> woonen, twelck noch betuyget dat grote stenen huys</l>
					<l> aen die plaets getimmert dat noch huydendaechs</l>
					<l> Proosten huijs heet ende dat steegjen daer aen proosten</l>
					<l> steech genaemt is. Maer hoe wel dan dat die proost</l>
					<l> daer nijet woonachtig en is, nochtans heeft dat</l>
					<l>Capittel van Uytrecht een Archydiacken ofte deecken</l>
					<l> daer geset over dat Vryeslant ende is residerend ende</l>
					<l> woonachtich altoos te Hoorn binnen der stadt dat</l>
					<l> alsoo moet wesen uyt groote privilegien die de</l>
					<l> stadt daer op heeft. Ende deze deecken is machtiger</l>
					<l> ende in hoger digniteyt als een prelaet boven andere</l>
					<l> deeckenen off provisooren ende andere geestelycke officianten</l>
					<l> van den Capittel. Want mocht hy visiteren naer</l>
					<l> die geestelycke jurisdictie myter en staff, so ware hy </l>
					<l>een bisschop etc. Ende wat die Raet examineerde</l>
					<l>discussieerde off definieerd hebben sy dat aenmerckende</l>
					<l> gecorrigeert off als hoor lust off noot gaff off goet</l>
					<l> docht verworpen ende subverteert off anders wyssende</l>
					<l> in saecken die haer aengingen gehadt tot loff prys ende</l>
					<l> eere der stede van Hoorn oock in verre landen. Alsoo</l>
					<l> als die meester voors. seyt hou dat te meer hoor loff</l>
					<l> worde vertelt zo dattet te meer onder herten dient </l>
					<l>hoorden verwerkt heeft ende deur ghinck ende oock mede</l>
					<l> bemawet ende gewicht maeckte. Item sy waren</l>
					<l> oock triumpherend ter zee off te water en te lant</l>
					<l> als wij hyer naer uyte prosecutie der Chronycken sullen</l>
					<l> hooren. </l>
					<l>Een ander Recapitulatie ofte prolooch</l>
					<l>van die goetgeefsen poorteren binnen</l>
					<l>Hoorn ende van die vyff cloosters</l>
					<l>der susteren van die darde Regel </l>
					<l>St Francisci.</l>
					<l> Dat die stede mit genoechlycheyt om geestelycke persoonen</l>
					<l> te ontfangen verchyert is is aldus te bewijsen naer dat </l>
					<l>oude poorteren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>6</l>
					<l>oude poorteren vertellen. Die stede dickwels voornoemt</l>
					<l> hadde in voortyden doen sy noch began voor haer genomen</l>
					<l> geestelycke menschen van vrouwen personen aen te nemen in een</l>
					<l> clooster ende plaets aen dien noortzyde van die parochye</l>
					<l> kercke tot hondert personen toe. Deese zyn uyt</l>
					<l> godts ingeven ende by consent der voors. stede ende haeren Raet</l>
					<l>alsoo voortgegaen ende die geestelijcke menschen syn daer binnen </l>
					<l>alsoo vermeert ende vergadert datter op die zelffder off</l>
					<l>voors. plaetsche nyet een convent maer verscheyden conventen ende</l>
					<l> kercken tot vyer toe aen malcanderen die een voor die ander</l>
					<l> nae, ende dat vyfde convent daer over aen die ander zyde</l>
					<l> binnen corten tyde gefondeert ende getimmert sijn, zo wy hyer</l>
					<l> voor elcx opt syn beschreven hebben. Alsoo dat huydendaechs </l>
					<l>in elcke convent boven de veertich tsestich off meer personen</l>
					<l>god van hemelrycke zyn dienend, ick schwuge van het frater </l>
					<l>huijs dat teerste van allen was van cloosters off kercken </l>
					<l>behalven de parochie kerck als wij hyer vooren claerlyck </l>
					<l>bewesen hebben. Nu wil ick voort schryven van die andere </l>
					<l>geestelycke plaetsen ende cloosteren die naar dese voors. </l>
					<l>conventen gesticht syn geweest, ende dat na die cronycxe </l>
					<l>manier elck op syn tyt. Want dese drye voors. Capitelen</l>
					<l> zyn hyer gestelt als een repetitie off wederomhaling der </l>
					<l>voors. poincten ende een prologe des navolgend tractaets om dat</l>
					<l> die stede van Hoorn op dese tyt doemen schreeff XIIIIc</l>
					<l> ende XX ende daer na meer in hoor viguer is geweest, zoo </l>
					<l>wilde ick van XXI jaeren off tot XXV toe nyets nyet van </l>
					<l>Hoorn en vinde dan van die openbaring des onse lieve </l>
					<l>vrouwenkerck als wy hooren sullen.</l>
					<l>Van die eerste fundatie des Convents</l>
					<l> binnen Hoorn genaemt St Pieters dal. </l>
					<l>Als die eerlycke ende goetgeefselen stede van hoorn vier</l>
					<l> susteren cloosteren gesticht ende gemaeckt hadde, so was dat</l>
					<l> volck oock wel gesint eens mans personen convent</l>
					<l> aen te leggen. Aldus alst god hebben woude ende belieffet </l>
					<l>zynder sommige poorteren der selver stede over een gecomen</l>
					<l> om een vergadering der geestelycker manspersoonen te maecken </l>
					<l>als int jaer xiiii<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende xxv. Ende hebben daer toe gecoft</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0014_NL-HlmNHA_176_1540_0014.jpg' n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>een huys ende een erve met een stuck lants ende</l>
					<l>gavent vander hant gode van hemelrycke puerlycken tot </l>
					<l>zynder eeren ende te namen des heyligen Apostel Sinte </l>
					<l>Pieter tot enen vryen eygendom. In welcke vergaderinge </l>
					<l>sij haeren goederen int gemeen uyt eenen buydel verteeren </l>
					<l>souden op dat zy dan alst pas gaff een oorde ende een </l>
					<l>regel aennemen mochten, maer om beter het verstant hyer </l>
					<l>off te hebben so schryff ick hyer onder den teneur vande </l>
					<l>Copie des Schepenen brieffs daer off gemaeckt luydend </l>
					<l>aldus. Dirck pietersz ende Jacob Symonsz schepenen </l>
					<l>in Hoorn oorconden ende kennen dat voor ons quamen heer </l>
					<l>Jan dirck Schenkersz ende heer Symon Jacob Willemsz priesteren </l>
					<l>Claes Pouwelsz Jacob gysbertsz stillegangmaecker </l>
					<l>Lambrecht hillebrantsz Pieter Claes brammerz ende</l>
					<l>Jan Jacobsz Leecken. Ende gelycken met gesamender hant </l>
					<l>ende elcx bysonder nyet getogen met sinecken off </l>
					<l>met dreygen off met enigerhande macht maer met </l>
					<l>goede verdochte berade puerlyck totter eren godts gecoft </l>
					<l>hebben een huys ende een erve met een stuck lants</l>
					<l>byden huyse gelegen tegen Aeff Louwe smits </l>
					<l>wedue ende Jan haren soon ende haren voocht ende haer </l>
					<l>kinderen om een vergaderinge van geestelycke menschen </l>
					<l>mans personen in te maecken, in welcke vergadering </l>
					<l>sy haeren goeden int gemeen sonder eygensoeckelickheyt </l>
					<l>te samen uyt enen buydel verteren souden. Ende alle </l>
					<l>goetwillige menschen manspersonen die om haer leven te </l>
					<l>beteren daer comen naer haer vermogen met hen herbergen </l>
					<l>zullen, welcke huyse voorn. sy met gesamenderhant </l>
					<l>ende elcx bysonder quytschouen opdroegen ende </l>
					<l>gaven vander hant gode van hemelrycke tot zyne eren</l>
					<l>ende ter eren des heyligen Apostel S Pieter tot enen vryen</l>
					<l>eygendom voor hoor ende hoor erff genamen nimmermeer </l>
					<l>hyer op toesprecken noch te weren met geenen regt</l>
					<l>geestelyck off waerlyck noch nyemant van haer wegen. Ende </l>
					<l>setten in handen heer Frederick Matthysz en heer henric </l>
					<l>van haick</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7</l>
					<l>van haick piesteren Jan thymansz ende Jacob Meynertsz </l>
					<l>Leecken ende poorters binnen Hoorn als voochden des</l>
					<l>voors. huys, ter tyt toe dat dese voors. broederen die nu off </l>
					<l>hyer namaels in dit voors. huys wonen sullen hen bevinden </l>
					<l>byde meeste stemmen dat zy eenige orde annamen</l>
					<l>dan soude dat voors. huys staen onder dat capittel, </l>
					<l>prelaten ende visitatoren van die orden. Ende waer dat </l>
					<l>zaecke dat eenige van dese voochden voors. starven, so </l>
					<l>souden de broeders die inden huyse voorn. wonen, binnen de </l>
					<l>eerste ses weecken nae dat sy van synen doot wisten </l>
					<l>een ander daer voor kiesen byde meeste stemmen voor </l>
					<l>een priester een priester ende voor een leeck binnen de stede </l>
					<l>voors., voort waert dat saecke dat eenige van deser </l>
					<l>broeders voorn. uijt desen huyse voren wonen, die soude</l>
					<l>verlooren hebben syn arbeyt, die hy inde huijse voors.</l>
					<l>gedaen hadde ten eren gedaen, soude daer toe uyterlycken</l>
					<l>ende betalen twintich beyersche guldens des jaers voor</l>
					<l>zynen kost vanden tyt die hy inden huyse voors. geweest</l>
					<l>hadde, doen soudemen de @@eaten ende ander goeden offslaen</l>
					<l>die hy inden huijse voors. gebracht hadde ende filbaeren</l>
					<l>goeden by de waerderinge die voochden, voor waere dat</l>
					<l>dese broederen voors. twisten of scheerdig vondelingen</l>
					<l>inden huijse blyvende ofte uijt den huysen vasende van wat</l>
					<l>saecke datter voorde geestelyck off waerlyck, dat souden</l>
					<l>sy offlaten ende tselven blyven ende scheren laten byde</l>
					<l>voorgenomen voogden sonder daerinne enich ander recht</l>
					<l>tsy geestelych off waerlyck te gebruiyken, want dat</l>
					<l>ijemant hyer tegen deele die soude inde gaecke overgaen</l>
					<l>ende verlooren hebben dat goet offte schere daer die twist offt tgoed</l>
					<l>van waere en @@@ desen breelen begehelt me onse gehelen</l>
					<l>Int jaer ons heeren duysent vyerhondert ende xxv desen</l>
					<l>dingsdaigs naer onsen lieven vrouwen dach visitatie</l>
					<l>uyt desen brieff wy verstaen mogen die grote devotie dit</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0015_NL-HlmNHA_176_1540_0015.jpg' n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>poorten van hoorn die zy gehadt hebben van geestelycke</l>
					<l>luuden geerne t ontfangen ende toegeneycht want dat</l>
					<l>dat selffen erff ende plaets daer staphants het convent</l>
					<l>ofte clooster der crucebroederen staet datmen noemt ste</l>
					<l>pieters dal welcke name dattet oock hadde te vooren</l>
					<l>doen die Tertianen broeders van Amsterdam daer onthijelden</l>
					<l>als wy noch hooren sullen veele oude Luyden binnen den</l>
					<l>stede van hoorn hebbende den ouderdom van tzeventich Jaeren</l>
					<l>ende daer en boven, seggen van deze plaetse dat haer gedenckt</l>
					<l>dat daer nyet met allen gestaen heeft huys noch hoff</l>
					<l>bysunder als van een vergaderinge van geestelycke manspersoonen</l>
					<l>te wesen door dat de voors. Tirrianen dat groote stenen</l>
					<l>huys daer fondeerden ende dat was by avonture ende sonder</l>
					<l>twyfel dese saecke want doe daer over groote oorlogen</l>
					<l>opstonden ende dat elff me@@er huysen dat die goede poirteren</l>
					<l>uyt goede meninge gecoft hadden siaren daer naer offg@@@</l>
					<l>kercken eerder opgedolven worde van een graft van die</l>
					<l>steede te macken alst wel blyckt uyt dat navolgende</l>
					<l>capittel</l>
					<l>In dit jaer dan 27 was die sterfte soe hoon aen die beryd</l>
					<l>Hartoge Willen van Beyeren die zeste van dyen name voornoemt</l>
					<l>lyet ande aste bastaet kinderen, es Lodewyck here</l>
					<l>ende vrouwe Beatris van wyet dese here Evire was</l>
					<l>die erste here van hoostwoude in westvrieslant, hy dede</l>
					<l>maecken een schoon huys gelyck een Casteel binnen syn</l>
					<l>herrlickheyt van hoostwoude die daer placht te</l>
					<l>heten houtwoude, dese Evire worde ridder geslagen</l>
					<l>inde strijde die geschyede te alphen met veel anderen</l>
					<l>in zelve jaere als xiiii<hi rend='superscript:true;'>m</hi> ende xxvii</l>
					<l>Nu staet ons te beschryven hoe ende wanner die stad van</l>
					<l>hoorn sterck gemaeckt is met graften ende vesten</l>
					<l>Als den</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>8</l>
					<l>Als den vrouw Jacob die landen van Hollten ende Rheede</l>
					<l>so syn sommig steden ende westvrieslant haer @@@</l>
					<l>geworden ende hebben hertoge Philips haer moeye zoon int</l>
					<l>lant ontboden ende ingehaelt ende wouden nyet lange</l>
					<l>onder een vrouw staen daer van grote oorlogen ende tweedracht</l>
					<l>in haere landen quamen, also dat die kennemers doen</l>
					<l>met haer lantfrou hyelden tegens die waterlansche ende</l>
					<l>westvrieslandsche luyden als wy noch hooren mogen, maer</l>
					<l>op onse propoost te comen ende was die stede van hoorn</l>
					<l>op die steden al te zere welich van ryckdommen ende hadele</l>
					<l>veele coopmanschappen oost ende west zuyd ende noord te water</l>
					<l>ende te lande so ist gebeurt datter een ryck coopman</l>
					<l>van die besten der voors. stede genaemt Jan Lanbertssoon</l>
					<l>Cruyff gecomen is in die stede van der goude daer die</l>
					<l>lantfrou Jacob op die tyt was, ende als hy die</l>
					<l>vrouw hadde gesijn gaen sprack hy dattet ander luyden</l>
					<l>hoorden uyt recht ende goederlycken harte, <hi rend='underlined:true;'>het is schade</hi></l>
					<l>so schonen ende edelen vrouw handelen ende slapen oft een</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>gravenvrouw waet</hi>. dese woorden worden verkeert</l>
					<l>genomen, ende daerom worde hy opgeleyt in stock, ende een</l>
					<l>dach van nacht off een dach inden hoochsten geset Als dat den</l>
					<l>gevangen poortes vader griaent Lanbert Cruijff te</l>
					<l>hoorn wesende dit vernam heeft hy dach en nacht gereeyst</l>
					<l>met veel gelts om syn soon voornoemt te copen, sinde als </l>
					<l>hy daer off gesprocken had, ende een somme van gelt voor</l>
					<l>syn soons leven geboden hadde syn hem schone woorden</l>
					<l>gegeven ende worde hy gaat woort als dattemen syn soon nyet</l>
					<l>doden en soude, maer soude allereren te doot toe geleyt</l>
					<l>worden, ende als die beul dit sweert onderhalen soude om hem</l>
					<l>te rechten dan soude vrou Jacob bremmen ende geluijt macken</l>
					<l>deur welck teecken de beul soude ophouden ende syn soon</l>
					<l>soude daer mede verlost worden, hyer mede was den</l>
					<l>vader weynich vertroost, maer also hy geen ander daet en wist</l>
					<l>ende het anders niet wesen en mochte so gaff hyt godt op</l>
					<l>Als nu dan de soon te doot geleyt worde ende die beul</l>
					<l>dat swaert onderhaelde, so en hadde vrau Jacob nyet gebrent</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0016_NL-HlmNHA_176_1540_0016.jpg' n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende bestaende heeft den Rycken onnoselen poorter</l>
					<l>onthooft gehadt doen worden desen onthoofdens vander</l>
					<l>zelve grave ende het speet hen al te sere, siende</l>
					<l>sprack by hen selven dattet by avontueren ander luyden</l>
					<l>oock hoorden nu sult zij geen vrou van holland blyven, off</l>
					<l>dat lant voor nyet vriesen regeren ende hy tooch</l>
					<l>haestelycken met dat gelt na zyn stadt ende gaff dat</l>
					<l>recht ende poorteren van hoorn te kennen van die</l>
					<l>onmenselycke ende schandelycke dat syns zoons doen</l>
					<l>gingen die besten vande stede met den raet te raeden</l>
					<l>ende zy hebben gevierelyck eendrachtelyck geconcludeert ende</l>
					<l>geslooten om een vaste stede te maeken tegen haere</l>
					<l>Lantvrou</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>9</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0017_NL-HlmNHA_176_1540_0017.jpg' n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dat men de mede gasten soude beschermen dien ick haeren </l>
					<l>beelt heb in mijn schip dat alle tegenspoet vint mij nae</l>
					<l>@@@ dit de molenaer met die luden gingen sy te</l>
					<l>samen om dit beelt te besien ende te coopen Toen die</l>
					<l>molenaer dit beelt sach riep hij luyden dit is dat</l>
					<l>beelt dat ick sach hangend inde luchte off hy</l>
					<l>seggen woude het is het selfe gelyck oft het selfde want</l>
					<l>syde sy hebben gecoft  te @pelheyt desen godtshuys</l>
					<l>ende stadt na sij dat hoge outaer door @@@belycke</l>
					<l>godt door geheel syns @@@ moeders grote</l>
					<l>miraculen ende tyckenen doet die maria aen @@@ @@@</l>
					<l>noot lyden ende verdryet haer te ververstecken welck</l>
					<l>miraculen @ te lanck waeren hyer te schryven</l>
					<l>hoe die kennemers van vrou Jacobs</l>
					<l>partye thooft op staecken tegens die</l>
					<l>Landen ende van de slach op den ouden dijck</l>
					<l>daer die poorters van hoorn die nederlach </l>
					<l>hadden.</l>
					<l>Int  Jaer duysent vijer hondert ses ende twintich nae dat </l>
					<l>hartoch philips van @@@ tegens vrou Jacob grafinne </l>
					<l>van hollt in hollant gecomen was ende met haer een bloedige</l>
					<l>strijt op sinte Jacob ende Philips avont hadden gehadt</l>
					<l>hebben die kennemers van vrouw Jacobs voors. partye</l>
					<l>genomen een Capiteyn geheten Willem Nagel ende</l>
					<l>uytgaend worpen syeter met dat huys te heemskerck ende</l>
					<l>daernae sijn sij gecomen in waterlant innenemende</l>
					<l>die watelansche steden als Munickedam Purmerende ende</l>
					<l>Eedam ende daer off reysende in vryeslant nemen sy</l>
					<l>in mederblick ende Enckhuysen ende van dese steden togen</l>
					<l>sy naer hoorn em desgelycx te doen twelck die</l>
					<l>poorteren van hoorn vernemende zijn hen tegen getoogen en</l>
					<l>een slach met een tenslach ende daer geschyet een</l>
					<l>groten slach opten ouddyck tusschen swaechdyck ende</l>
					<l>Blocker int iaer ons heeren voors. op s<hi rend='superscript:true;'>te</hi> maigryten</l>
					<l>dach ende op een sondach daer die borgers van hoorn de</l>
					<l>slach verlooren daer waeren die schout van hoorn (als</l>
					<l>die supperior</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>10</l>
					<l>die supperior beschrijft ) dootgeslagen met veele van</l>
					<l>die rycxten der stede van hoorn ander luyden seggen dat hy</l>
					<l>gevangen waer ende hy hiete Claus Willemsen</l>
					<l>veel poorteren werden oock gevangen, die anderen dit</l>
					<l>syende hebben die vluchte genomen na die stede, also</l>
					<l>dat haelde enige @@welyck mochten binnen comen om</l>
					<l>die grote verbaestheyt ende @@@ verloopen ende</l>
					<l>dorsten se die sij int lopen cregen ende daer @@@</l>
					<l>meer van onmacht gebleven hebben hadden die lantluyden</l>
					<l>hen nyet gelast met melck ende huy</l>
					<l>Hoe die borgers van hoorn cloeckelyck</l>
					<l>toe leyden om @@@ stede te bewaeren</l>
					<l>Als dan die stryt verloren was so is daer hastelycken</l>
					<l>op een @@@ @@@ binnen de stede gecomen ende</l>
					<l>het ongeluck gebootschapt synde, So hebben die ryckdom </l>
					<l>ende @faet cloeckelyck toegeleyt ende die vyanden</l>
					<l>buyten @@ @@@ want sy nu op Reys waeren die stede</l>
					<l>in te nemen so hebben sy ingeset dat alle die vrouwen</l>
					<l>ende meysen st@@ voorbynen schoone schorteldoecken ende </l>
					<l>schone doecken opt hooft setten en daen staen in ordennen</l>
					<l>buyten die oostpoorte op die hogedyck om te schynen</l>
					<l>op die kennemers als off die poorten uit @@@</l>
					<l>waeren beleyt om wederom met hae@@ een slach te slaen</l>
					<l>waeren die kennemers @@@ ende die sy ende waenden</l>
					<l>sy datter volck in wapenen waeren ende @@@</l>
					<l>wederomme hebben sy opten selven dach geen anslach gedaen</l>
					<l>Ende binnen desen tyd hebben die van hoorn uytgeseynt</l>
					<l>een boel @@@@@</l>
					<l>ende bystant als sy oock ne@en</l>
					<l>Daer nae een dach of twee die kennemers vernamen</l>
					<l>dat de vrouwen met doeken op den dyck staende geen</l>
					<l>gewapende poorteren oft vyanden geweest en waeren,</l>
					<l>so hadden willen nagel hairen hooft men een anderen</l>
					<l>raer gevonden @@@ met dreygen inder manieren</l>
					<l>hyer nae volgende inder voegen dat hy hadde veel poorteren</l>
					<l>gevangen onder welcke waeren vyer infable borgeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0018_NL-HlmNHA_176_1540_0018.jpg' n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vande besten vande stadt, oock eerbaer ende van groote</l>
					<l>geslachte. Ende comende met syn heercracht voorden</l>
					<l>poorten vander stadt tot kieren toe (soo ick</l>
					<l>meende) met hen brengde dselve bijde gevangenen</l>
					<l>der poorteren binnen der steden toeroepende dat waere</l>
					<l>saeke sy hen die poorten nyet op en deden ofte te</l>
					<l>handen en quamen dat hij voors. veel mannen voorde</l>
					<l>stat ende voor haere oogen soude onthoofden, seggende</l>
					<l>tselfden melde om dat gij verhoopten den poort open te </l>
					<l>crijge dan om den gevange poortery den doot aen te doen</l>
					<l>waer nue oock binnen de stat een onder de vrunden</l>
					<l>ende poorteren een groot rumour opgestaen is geweest</l>
					<l>die tselve heel was spytenden, maer nyettemin hen </l>
					<l>geweygert hebben die poorte te openen, verwachtende</l>
					<l>van dan toe daer hulpe ende bijstant gelyck</l>
					<l>hen hertog Philippus belooft hadde. Inden Viestermande</l>
					<l>bleef vaste ghplant an die steden datter nyemant </l>
					<l>uijt noch in sig mochte begeven aende zeekant</l>
					<l>soo dat die van hoorn bestandt</l>
					<l>creegen ende Willem Nage verslagen </l>
					<l>met grooter triumphen</l>
					<l>Daer na binnen nae dat de slach opte </l>
					<l>Ouddijck verlooren was heeft de hertog van Bourgonjen</l>
					<l>volgens zijn belofte die van Hoorn gesleynt dien heel </l>
					<l>van Lilledam met vele knechten aen opper Capiteyn</l>
					<l>die stede van Hoorn onder welcke knechts waeren dry</l>
					<l>hondert Picarden die zeer cloeckelyck ende constelyck</l>
					<l>met hantbogen schyeten consten die welcke die van </l>
					<l>Hoorn eerlyck ende blydelyck ontvangen hebben. So hadden</l>
					<l>die kennemers dat lant van Westvrieslant ontboden</l>
					<l>om die stede van Hoorn met macht tovervallen. Ende </l>
					<l>daer vergaderde een groot volck van Enckhuysen, Broeckels</l>
					<l>ende andere dorpen, die van Hoorn quamen des </l>
					<l>saterdachs op meyendach, maer die van Medeblick</l>
					<l>als altoos</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11</l>
					<l>als altoos die stede van Hoorn getrou geweest hebbend</l>
					<l>en quamen nyet mede gelyck sy oock nyet ende deden</l>
					<l>inde overloop die daer naer gebeurde int jaer</l>
					<l>ons heeren 1482. Die heer van Lilledam binnen</l>
					<l>de stede wesende ende dit zijende heeft hem</l>
					<l>laten opdoen den noorderpoort ende is met zyn ruyteren</l>
					<l>uytgegaen tegen Willem Nagel ende zyn adherenten ende</l>
					<l>kennemers om een slach met haer te slaen, als</l>
					<l>van gelycken oock mede uytgingen de Aemstelredam</l>
					<l>mers die mede aldaer gecomen waeren. Ende daer</l>
					<l>geschyede een grote swaere bloedige strijt op sinte</l>
					<l>Praxidis avont des sondaechs naer dat dvoors. slach</l>
					<l>opten ouddijck geschyet was. Ende geviel dese strijde</l>
					<l>voorden Noorderpoort der stede Hoorn. Want die Piccarden</l>
					<l>togen veltwaerts innen ende schoten van daer zeer vreselyck </l>
					<l>met haer hantbogen ter syden op die kennemers dat</l>
					<l>sy geen ordening en kosten gehouden ende van noots wegen</l>
					<l>mosten wijcken. Daer bleef doot inden slach Willem</l>
					<l>Nagel den hooftman met zeer veel kennemers</l>
					<l>maer veel vanden cloecksten syn wech gecomen achter</l>
					<l>latende hoir banier ende wimpelen. Welcke</l>
					<l>die van Hoorn in een tecken der victorien gehangen</l>
					<l>hebben inde kerck boven det choor, welcke die</l>
					<l>van Alcmair daer naer inden overloop als int jair</l>
					<l>1482 wederom namen. Ende sy hebben die kennemers</l>
					<l>vervolcht tot Wognum toe daer oock veel dootgeslagen</l>
					<l>worden. In desen slach heeft die heer van Lilledam twee wonden</l>
					<l>gecregen om welcken te cureren ende heel te</l>
					<l>maecken heeft hy binnen de stede langen tyt getoeft.</l>
					<l>Dese slach geschyede buyten de noorderpoort by een</l>
					<l>dorphuyse onder die parochie van Hoorn. Ende van</l>
					<l>die tyt off is die plaets genoemt Keren, van keren</l>
					<l>om dat die kennemers daer gekeert worden.</l>
					<l>Hoe dat hartoge Philips binnen Hoorn quam</l>
					<l>ende hoe die landen daerom aen hem gingen</l>
					<l>ende dat die Enckhuijsers van Vrouw</l>
					<l>Jacobs volck onthooft worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0019_NL-HlmNHA_176_1540_0019.jpg' n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Doen de hartog van Bourgongien Philips dese victorie</l>
					<l>vernam ende de heer van Lilledam een luttel beterscap</l>
					<l>gecregen hadde heeft hy die poorteren van Hoorn prys ende</l>
					<l>loff om hairen stantvastigheyt gegeven, ende is selver</l>
					<l>persoon binnen de poorten van Hoorn gecomen daer hy oock</l>
					<l>zeer eerlyck vanden poorteren van Hoorn ontfangen wert. Ende</l>
					<l>daer nae hebben hem oock ontfangcn die waterlansche steden</l>
					<l>ende westfriesen inder manieren dat Hoorn de oorsaecke</l>
					<l>is geweest dat hy de landen in gecregen heeft gehadt.</l>
					<l>Int selfde jaer 1426 was die stryt te Wyeringen</l>
					<l>op een sondach onser vrouwen avont nativitatis daer</l>
					<l>vrou Jacobs heyr die overhant hadde. Ende togen naer</l>
					<l>### Enckhuysen daer zy veel volcx goeder knapen</l>
					<l>ende mannen tot over die hondert toe des middachs</l>
					<l>vanden tafelen genomen ende onthooft hebben gehadt.</l>
					<l>Hoe die zeekantsche steden weder </l>
					<l>victorie hadden tegen Vrou Jacobs</l>
					<l>partye in Wyeringen.</l>
					<l>Hoorn was by deese tyden in haer cracht ende macht oock</l>
					<l>met schepen ter oorlogen zeer victorieus ende nyet met</l>
					<l>minder glorien verchyert onder andere steden in Hollant</l>
					<l>want sy hadden cloecke mannen van verstant ende lichaem¬</l>
					<l>lycke starckheyt oock goedertyeren van moet als wy</l>
					<l>hooren mogen uyt die historien. Want int jaer ons heeren</l>
					<l>duysent vyer hondert zeven ende twintich zyn wederomme vergadert</l>
					<l>die van vrouw Jacobs parthy waeren een groten hoop schepen</l>
					<l>met enen groten menichte van volck om te vaeren naer</l>
					<l>Wyeringen ende Texel menend van daer off Hollant in te</l>
					<l>nemen. Ende doen die steden dat vernamen Haerlem</l>
					<l>Amsterdam Hoorn Enckhuysen hebben sy vergadert vele schepen</l>
					<l>met gewapenderhant ende togen om hen weder te staen</l>
					<l>daer een bloedigen slach geviel ende aen beyde parthijen veel</l>
					<l>doot bleven soo door den swaerde als die int water</l>
					<l>verdroncken waren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>12</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Ende die hollanders</hi></l>
					<l>Verdroncken waren. Ende die hollanders behielden</l>
					<l>die victorie brachten oock veele gevangenen tot die</l>
					<l>stede van Enckhuysen daer sy alle onthooft worden</l>
					<l>tot tachtetich toe in getale. Die stede</l>
					<l>van Hoorn hadde hen vromelyck in dese stryt met raet</l>
					<l>ende daet. In dit jaer worde die barsche vloot</l>
					<l>inden Zond genomen van Coninck Erick.</l>
					<l>Hoe die Hieronimus broeders te</l>
					<l>Hoorn hoir convent met die</l>
					<l>kerck overgaven die zusteren</l>
					<l>van Ste Cecilien </l>
					<l>Int jaer ons heeren 1429 den derden dach inde</l>
					<l>Meert hebben die hieronimus broeders tot Hoorn</l>
					<l>die kerck met syn toebehooren overgegeven die zusteren</l>
					<l>des huys off convents Ste Cecilien die by hoir</l>
					<l>congregatie lagen an die zuytzyde. Ende dat in deser</l>
					<l>maniere als dat die voorseyde susteren souden die</l>
					<l>voors. kerck restaureren ende wedermaecken ende souden</l>
					<l>timmeren een nyeu choor</l>
					<l>Hoe dat die drye steenen kercken</l>
					<l>noch staende te Hoorn an dat Choor</l>
					<l>ende Cruuswerck gefundeert ende</l>
					<l>angewracht werde ende van die</l>
					<l>kerckwydinge </l>
					<l>Als dat Choor met dat Cruyswerck aen die kerck</l>
					<l>tot Hoorn getimmert was int jaer van 1406 so is niet</l>
					<l>lang daer na gefundeert dese drye achterste kercken</l>
					<l>waer van twee bryeven syn beginnend beyde Martinus</l>
					<l>dei et apostolicae sedis episcoop. Magiorensis, also datter</l>
					<l>in een gestelt wert dattet schip des godtshuys geconsa¬  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0020_NL-HlmNHA_176_1540_0020.jpg' n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>creert ende gewyt is van dese voirs. wybisschop marthyn inden</l>
					<l>eeren der heyligen st Jan baptist ende Ciriaci martelaer</l>
					<l>ende diacen int jaer voors. den ix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach martij</l>
					<l>Item dat hartoge Philips van Bourgonge </l>
					<l>wert Grave van Hollant etc. ende</l>
					<l>sommige dingen die opt jaer geschyeden</l>
					<l>Int jaer ons heeren 1433 ontvinck hartoch Philips van</l>
					<l>Bourgongen dat Graefschap van Hollant etc. al hem</l>
					<l>dat vrou Jacob overgaff voor haer leven ende die steden in</l>
					<l>Hollant hebben hem homagie ende hulling gedaen na dat hy</l>
					<l>acht jaer Ruwaert ende voocht des lants geweest</l>
					<l>hadde als doemen schreeff duysent vyerhondert xxv ende </l>
					<l>vrouw Jacob wert getrout aen heer Franck van Borselen</l>
					<l>T jaer daer na hebbend voors. hartog Philips by Elysabeth</l>
					<l>Coninck Jans dochter van Poortgael twee echte zoonen</l>
					<l>die ionck storven. So is hem oock by de selve vrouw int</l>
					<l>iaer ons heeren 1434 gebooren den darden zoon die genoemt</l>
					<l>wert Carel Martijn om dat hy op St martynsavont</l>
					<l>geboren wert. Ende hartoge Philips maeckte hem Grave</l>
					<l>van Charloys off Sarloys ende heer van Mechelen ende</l>
					<l>Capevelyn ende Arckel dese Grave nu wesende</l>
					<l>twaelff iaeren quam mede met syn vader in Hollant</l>
					<l>int jaer 1446 om in te leyen syn bastaert Broeder</l>
					<l>David in dat bisdom van Utrecht ende als syn heer vader</l>
					<l>voor Deventer lach in dit selve jaer reysde hy voort</l>
					<l>in Brabant</l>
					<l>Item in dit jaer 1435 vrydachs nae ons vrou</l>
					<l>lichtmis dreeff Pieter Harinck van Hoorn, van Stavoren</l>
					<l>off tot Enchuysen met een drift ossen tot twaelff</l>
					<l>in getalle over ys.</l>
					<l>Item 1436</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>13</l>
					<l>Item 1436 Op den negenden dach in october starff</l>
					<l>Vrou Jacob Graeffinne van Hollant Hartoch</l>
					<l>Willems dochter van Beyeren</l>
					<l>Van den dueren tyt die zeer inden</l>
					<l>Landen ende binnen Hoorn was </l>
					<l>Int jaer voors. off sjaers daer na begonnen ende stonden</l>
					<l>op grote donkere tyden inden Landen van Hollant ende</l>
					<l>andere Landen bysonder in Westvryeslant vyer jaer</l>
					<l>lanck geduerend. Alzo dat men in sommige dagen geen</l>
					<l>koorn off broot te coop en vant ende nyemant en</l>
					<l>mochte meer koorn off broot uyt sommige steden voeren </l>
					<l>off dragen</l>
					<l>Int selve jaer van xxxvii wast oock alte grooten</l>
					<l>storm van wynd dat veel dycken in Hollant Zeelant</l>
					<l>Vryeslant ende in die Betuwe in braecken ende daer quam</l>
					<l>groot swaer water inden Landen waer bij dat al dat</l>
					<l>gezayde koorn te nyet ginck ende bedarff. Ende</l>
					<l>daer quam een grooten swaren honger dyer tyt onder</l>
					<l>dat arme schamele volck. Want men coft een schepel</l>
					<l>tarwe voor een engelsche nobel ende voorts</l>
					<l>alle ander coorn naer advenant. Bysonder was</l>
					<l>dese dyere tyt (als ick vernemen kan uyt oude luyden)</l>
					<l>int jaer daer aen volgend als inden jaere 1438 alst datmen</l>
					<l>kofte op sommige plaetsen aen Roggenbroot om een</l>
					<l>halven postulaetsche gulden</l>
					<l>Item toe Beets in dat dorp worde vercoft een stuck</l>
					<l>lants om een tuel broots welcke lant noch de</l>
					<l>Tuel  heet. Van Hoorn voeren veel volcx wech int</l>
					<l>sticht ende ander plaetsen op dat sy van honger nyet sterven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0021_NL-HlmNHA_176_1540_0021.jpg' n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en souden. Dese dueren tyt was zeer wreet, Also <hi rend='strikethrough:true;'>datse</hi></l>
					<l>datter luyden gedenckt die doen maer vyer jaeren oudt</l>
					<l>en waeren. Ende dit geduerde noch inden jaere 1439</l>
					<l>Daer nae volgend ende worde besloten met een grote sterfte</l>
					<l>Van dat oostersche oorloge daer die</l>
					<l>Hollanders die victorie hadden</l>
					<l>Int jaer ons heeren 1438 ende tjaer des Graeffschaps</l>
					<l>Philips van bourgongen dat sesde, is opgestaen een groot oorloch</l>
					<l>te schepe onder die hollanders ende zeelanders tegen</l>
					<l>die oostersche steden, Die hollanders met consent ende</l>
					<l>beliefte hoirs princen hebben uyt hoir steden gebracht vele</l>
					<l>strijtbare ende oorlochsche schepen, onder die welck</l>
					<l>die van Hoorn die minsten nyet en waeren van vaer ende</l>
					<l>costelycke schepen wel gewapent met bosschen ende</l>
					<l>volck. De hollanders dan aldus uytcomend is groote</l>
					<l>victorie geschijet alzoo dat zy die zee gereynicht hebben</l>
					<l>van haere vyanden gelyckmen met een besem schoonveecht</l>
					<l>want zy nu heeren vander zee waeren ende daer nyemant</l>
					<l>van haer wederpartye dorst opcomen</l>
					<l>Ende hebben ten selver tyde onder andere victoriesche saecken</l>
					<l>met groote moet ende stouticheyt genomen drye grote</l>
					<l>schepen van hoire vyanden daer toe nyet meer hebbend van</l>
					<l>haer eygene daer mede sy tselve deden dan drye cleyne</l>
					<l>scheepkens wesend, de hollanders daer toe seer beschimpt</l>
					<l>vande oosterlingen seggend met grote spyticheyt comt naerder</l>
					<l>aen wy sullen ses van uwe scheepkens in een vanden onsen setten</l>
					<l>Mair malcanderen aen boord gecomen wesend hebben hen die</l>
					<l>hollanders alsoo vromen gequeten, dat sy de drye</l>
					<l>schepen haerder vyanden so voorseyt is machtich worden ende</l>
					<l>daerinne veel goets ende Ryckdommen overquamen nemen</l>
					<l>de selver hooftman (genaemt Pieter Brant) gevangen</l>
					<l>als sy oock</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>14</l>
					<l>als sy oock gevangen genomen hebben veel meer anderen ende</l>
					<l>die nyet gevangen genomen en worden, bleven daer geslagen</l>
					<l>off verdroncken. Ende sy brachten deese grote schepen</l>
					<l>met de gevangenen in Hollant tot de stede van Hoorn</l>
					<l>ende aldaer hebben zy den roof ende gevangenen gedeelt.</l>
					<l>Ende dese voors. Capt. Pieter Brant is te loote gevallen</l>
					<l>ende gesorteert een goet man poorter van Hoorn die</l>
					<l>hem seer menselyck ende goedertierlyck tracteerde nyet als</l>
					<l>die oosterlingen, die contrarie deeden want sy sloten die</l>
					<l>Hollanders in diepe vuyle kerckers daer sy van honger</l>
					<l>ende dorst vergingen quellent haer met ander</l>
					<l>manieren zeer ongenadelyck</l>
					<l>Een wijl tijts hyer nae heeft dese voorgenoemde hooftman</l>
					<l>eerlyck oorloff begeert t welck hem oock gegunt ende hy</l>
					<l>vercregen heeft. Ende is also gereyst met zeckerheyt</l>
					<l>inden oostersche steden ende landen. Ende aldaer comende</l>
					<l>heeft hy haerluyden gesegt Wy onsalige menschen ende</l>
					<l>tijrannen dat wy zoo ons zoo onmenschelyck tegen die</l>
					<l>hollanders opstecken haer aendoend grote tormenten</l>
					<l>ende quellingen maer sy als edelingen 264 ende barmhartige</l>
					<l>krestenen doen onse gevangenen alle goet tracterend</l>
					<l>de onsen zeer menschelyck met bewys van groote</l>
					<l>vruntschap. Want aldus wel gecleet ende gehabitueert</l>
					<l>oock met gelde voorsien hebben sij my laeten vaeren</l>
					<l>met toesegginge van weder te keren op een seeckeren dach</l>
					<l>So is daeromme overmits desen goeden poorter van Hoorn</l>
					<l>genade ende trouwicheyt over die gevangen tusschen hen</l>
					<l>beyde partyen twaelff jaeren bestand gemaeckt</l>
					<l>Dese barmhartige poorter heeft wel bewesen datter</l>
					<l>geschreven staet inden Rechten, een die gequelt is en</l>
					<l>zalmen nyet meer aendoen off toedoen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0022_NL-HlmNHA_176_1540_0022.jpg' n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int generael vande outaeren ende kercken</l>
					<l>binnen Hoorn gewyt ende van die fun¬</l>
					<l>datie onser vrouwen middelkerck</l>
					<l>Van tjaer ons heeren 1430 tot 1472 syn tot Hoorn die</l>
					<l>kercken seer verchyert met gewyde outaaren binnen der stede</l>
					<l>ende vele kercken die getimmert waeren ende gewyt</l>
					<l>synde met offlaten geprocureert. Dat nyet veel tot</l>
					<l>onse propositien te pas comt</l>
					<l>Ende int jaer ons heeren 1441 is gefundeert onse lieve</l>
					<l>vrouwen middelkerck beginnend vande westzyde</l>
					<l>Van die houten kerck buyten Hoorn</l>
					<l>tot die siecken op keern.</l>
					<l>Int jaer ons heeren 1445 is gefundeert die houten kerck</l>
					<l>tot Sint Lasarus by Hoorn tot Keern daer die melaetschen</l>
					<l>herbergen die noch staet ende is onder die parochie van Hoorn</l>
					<l>Ende vyer jaer daer nae worde die kerck met dat</l>
					<l>hooge outaer gewyt in die ere der heyligen Apostelen</l>
					<l>St Pieter en St Pauwels en St Lasarus broodtbidder</l>
					<l>Int jaer van xlvi was een alte groten tempeest van wynde </l>
					<l>van regen van hagel ende snee in deese landen van Hollant</l>
					<l>Zeelant Vryeslant Brabant ende Vlaenderen ende</l>
					<l>die groot schaede deede in kercken huysen sloten boomen</l>
					<l>ende vruchten.</l>
					<l>Van dat houten Godtshuys ende outaer</l>
					<l>tot St Cornelis opt Oost.</l>
					<l>Int jaer ons heeren 1450 is gefundeert dat eerste</l>
					<l>houten godtshuys tot St Cornelis binnen die stede van</l>
					<l>Hoorn in die oosterstraet ende drye jaer daer naer</l>
					<l>den vyfthyende dach in Junio is dese kerck met dat hooge</l>
					<l>outaer gewyt</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
					<l>outaer gewyt inde ere des heyligen St Cornelis Martelaer </l>
					<l>St Pieter Apostel ende St Anthonis Eremijt. Dese voorn.</l>
					<l>navolgende Capel van St Anthonis syn van twee mans gefundeert</l>
					<l>maer sy hadden luttel voortganck ende bleeff leggen waer off</l>
					<l>daer noch een gemeen spreeckwoort gecomen is aldus luydend</l>
					<l>Het Waren twee gesellen</l>
					<l>Sy timmerden twee Capellen</l>
					<l>Hadden sy haer buydel wel besyen</l>
					<l>Sy hadden genouch aen een. </l>
					<l>Int vervolch</l>
					<l>salmen van desen vynden</l>
					<l>Van die eerste houten kerck tot</l>
					<l>St Anthonis ende van die fundatie</l>
					<l>des steenen Choor met dat Cruyswerck</l>
					<l>tot onser vrouw opt noort.</l>
					<l>In dit selfde jaer als int gulden jaer te Romen is</l>
					<l>mede gefundeert die eerste houten kerck tot St Anthonis</l>
					<l>in die selfde oosterstraet. Ende int jaer 1454 is gefundeert</l>
					<l>dat steenen choor van onse lieve vrouw marie godtshuys</l>
					<l>op dat Noordt met dat steenen cruyswerck.</l>
					<l>Dese twee capellen werden gefundeert van twee broeders</l>
					<l>die van meninge waeren een Capel te stichten, maer sij</l>
					<l>worden schelend in wat plaets datmen dat soude funderen</l>
					<l>also dat een plaets verkoor ende begon daer te timmeren</l>
					<l>ende int jaer 1464 is dat convent opt oost gefundeert</l>
					<l>ende die susteren hebben bij consent van die fundateurs ende</l>
					<l>gebueren die capel gecregen met conditie dat sij onder</l>
					<l>missen die kercke deuren sullen open setten, daer nae</l>
					<l>int jaer 1494 is dese capel gewyt in die ere</l>
					<l>st Cornelis martelaer</l>
					<l>Dat die Tercianen off die Pouwels broers</l>
					<l>van Aemsterdam te Hoorn quamen ende dat</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0023_NL-HlmNHA_176_1540_0023.jpg' n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>steenen huys getimmert hebben, Ende van</l>
					<l>dat kerckhoff Hem van een stuck</l>
					<l>des heyligen cruys dat te Hoorn inde </l>
					<l>parochie kerck quam.</l>
					<l>Doen daer binnen der stede van Hoorn vyff vrouwen cloosteren</l>
					<l>waeren gesticht, ende op desen tyt geen mans persoonen convent en</l>
					<l>was, want die ieronimus broeders hyer te vooren opge¬</l>
					<l>broocken <hi rend='strikethrough:true;'>@@@</hi> hadden ende die vergadering van goede mannen van</l>
					<l>een oord aen te nemen als wy hadden int jaer 1428 noch</l>
					<l>nyet vergadert en was ende noch geen huys op die plaets</l>
					<l>die sy gecoft hadden om godt te dienen geset waeren om</l>
					<l>saecken die daer toe waeren. Ende is sy inden xxxii</l>
					<l>jaeren tselve lant geestelyck gebleven ter ere godes en</l>
					<l>syns heyligen Apostels St Pieter sonder in ofte opwoonders</l>
					<l>van geestelycken mans persooncn. So syn dan int jaer 1457</l>
					<l>omtrent onser lieven vrouwen licht misse op St Valentyns</l>
					<l>dach gecomen zeeekere broeders uyt dat convent St Pauli</l>
					<l>tot Aemsterdam wesent vanden darde regel van St Franciscus</l>
					<l>tot Hoorn ter voors. plaetse van St Pieters dal aldaer</l>
					<l>woonstede verciesent om godt te dienen by consent ende bryeven</l>
					<l>der voochden ende gifters des lants die noch levende waeren</l>
					<l>ende oock deur begeerte der stede van Hoorn. Ende word </l>
					<l>tselve eerst begonnen vanden heeren die daer quamen als</l>
					<l>te weten heer Jan Leydings van Naerden Pater heer Pieter</l>
					<l>Masstemaecker van Hoorn priesteren ende broer Jan Claesz van</l>
					<l>Amsterdam daer nae een conveers, professide broeder. Ende</l>
					<l>sij hebben voort aen broers off clercken aengenomen als</l>
					<l>broer Geret van Uytrecht binnen siaers broer Heynrick van</l>
					<l>Edam clercken ende Claes Bruynsz van Purmereynd supprior.</l>
					<l>Ende sy geconsenteert, geapprobeert ende geconfirmeert van den heer</l>
					<l>Pastoor ende vanden Proost van Westvryeslant Philips van Wasse¬</l>
					<l>naer uyt welcke sy hebben aengeleyt ende gefundeert</l>
					<l>een groote stenen huys twelck was by noorden van haer kercke</l>
					<l>ende aen de zuytzyde</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>16</l>
					<l>ende aende zuytzyde van haer kuecken. Inden midden af ge¬</l>
					<l>schut hairen reventer ende hebben hen daer mede vyff</l>
					<l>iaeren geleden etc. </l>
					<l>Int jaer ons heeren 1458 is gewyt hoor eerste kerckhoff</l>
					<l>voor Lxx graven. </l>
					<l>Item 1459 is te Hoorn inde parochye gecomen een stuck</l>
					<l>des heyligen Cruijs dat huydendaechs bewaert ende in groter</l>
					<l>eren gehouen wordt. </l>
					<l>Hyer begindt een Chronyck van St Pieters</l>
					<l>dal dat Clooster binnen der stede van </l>
					<l>Hoorn, van dat Convent int generael</l>
					<l>gesproocken.</l>
					<l>Dese dickwel voorn. geestelycke plaetse St Pieters dal</l>
					<l>liggen int haghelant gelegen buyten die oude graften vander</l>
					<l>stede van Hoorn ande noortsyde lange tyt geleden uytvercoren</l>
					<l>vande fundatores om een geestelyck leven aldaer te leyen</l>
					<l>met goede wille te volbrengen hoewel saecken te dyen</l>
					<l>tyde de oorsaecke des goeden wercx, ende des wonings</l>
					<l>gebract om zeeckere oorsaecken ende sy thagelant ende gront</l>
					<l>daer toe gegeven hadden voor schepenen tot godes eer ende St</l>
					<l>Pieter, als wij voor int jaer van 1425 claerlyck daer van</l>
					<l>geschreven hebben. Welcke plaetse nyet verheven is geweest</l>
					<l>deur dien die tertianen ofte Pauwels broers dat begrepen</l>
					<l>met een goet leven ende optastinge van een huys zo voors. is.</l>
					<l>Maer is die selve plaetse als nu met allen zeer vergeven</l>
					<l>met hoor geestelicheyt daer mede die stede van Hoorn zeer</l>
					<l>gebaet ende vertroost is. Deur dyen die Cruijcebroeders</l>
					<l>die possessie daer nae vercregen hebbend dselve noch tot dese</l>
					<l>tyt als inden jaere 1419 dat ick dit schryve, houend ende</l>
					<l>dat met goet regiment ofte confirmatie besitten eerlyck</l>
					<l>ende pryselyck den menschen zeer aengenaem ende godtvresend als</l>
					<l>wy verhopen, maer in wat manieren en wanneer zy daer gecomen syn</l>
					<l>staet ons nu punctelyck te beschryven. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0024_NL-HlmNHA_176_1540_0024.jpg' n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item Soe die tertianen ofte Pouwels</l>
					<l>broers <hi rend='strikethrough:true;'>haren oord</hi> in St Pietersdal</l>
					<l>hoiren oord dochten in te nemen, ende</l>
					<l>maeckten haer begeerten ende keuren en</l>
					<l>schreven tot dat Capittel ende generael</l>
					<l>der Cruycebroederen begerende ontfangen</l>
					<l>te werden ende verandert in Cruycebroe¬</l>
					<l>deren</l>
					<l>Omtrent off inden jaere 1461 doe de tertianen tot</l>
					<l>hoorn vermeerdert worden met nyeuwe professide broeders</l>
					<l>alst broeder Gerit van Uytrecht broeder Henrick van Edam</l>
					<l>clercken voorn. ende broeder Claes bruynsz. b. Saskert</l>
					<l>ende b. Jan Reyndertsz leecken, heeft heer Jan Leydings</l>
					<l>pater oorloff genomen van syn officie ende heer henrick</l>
					<l>voorn. is in syn <hi rend='strikethrough:true;'>plaetse</hi> stede pater geworden. Dese</l>
					<l>nyewe planten en conden aldus nyet staende blyven</l>
					<l>noch en conden oock meer nyet vergaen maer sy wouen</l>
					<l>altyt meer tot perfectie ende volmaectheyt in deuchden gaen</l>
					<l>als in meerder religie. So is dan dese voorgenoemde nyeuwe</l>
					<l>pater off rector broer heynrick van Edam met syn</l>
					<l>voorgenoemde broeders vander sinne ende wille geweest uyt</l>
					<l>godes ingeven aen te nemen een hoger ende approbeerde oorde</l>
					<l>leggend met malcanderen over waer off aen wat religie</l>
					<l>off oorden hen best aen vallen wouen, twelck sy nyet en deden</l>
					<l>uyt armoede off grote schulde, off ander saecken die sy</l>
					<l>hebben mochten, van enig tribulatie off contrare dingen, maer</l>
					<l>ter contrarien hadden sy van alles genoech van byer broot ende</l>
					<l>alle lyffnering want dat volck seer geneycht was tot</l>
					<l>devote menschen en verhoopten meer toegeneycht te</l>
					<l>worden so haer staet in een beter veranderde. Die</l>
					<l>Carmelyten Predickers en Minrebroeders hadden geerne op dit</l>
					<l>pas een bequame plaetse binnen der stede van Hoorn gehadt</l>
					<l>ende bysonder dat Convent vande darde regel St Francisci </l>
					<l>voors. als sij</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17</l>
					<l>voors. als sy hoorden dat sy hen verwanderen wouen in een</l>
					<l>beter religie. Want in die stede van Hoorn was alle</l>
					<l>cost ende lyffneringe beter coop dan in enich ander stede</l>
					<l>in Hollant. Ten lesten dan met een vrye wiile ende rype</l>
					<l>sinnen nyet gedwongen meer toegeneyeht zynde tot de</l>
					<l>oorden der cruycebroederen dan ander oordens daer toe oock</l>
					<l>raden de goede luyden van Hoorn mitsgaders goede</l>
					<l>priesteren ende de clergye van Hoorn, die daer toe zeer</l>
					<l>gesterckt ende vermaant hebben, uyt zeeeker kennisse</l>
					<l>die zij vander cruycebroederen oorden hadden, waerom die</l>
					<l>vicarius der tertianen oock dat te liever consenteerde</l>
					<l>Aldus int jaer 1461 hebben sij minnelyek ende</l>
					<l>hebben geschreven totten generael ende definitors der cruyce¬</l>
					<l>broederen om hoiren met dat convent van St Pieters dal</l>
					<l>tot Hoorn te ontfangen ende incorporeren in hoir orden</l>
					<l>ende hoir geselschap, want sy wouen nu met dat</l>
					<l>cruys geteekent wesen ende onder haer obedientie</l>
					<l>ende Capittel te staen etc. ende begeerden oock daer toe</l>
					<l>te haesten voor haer generael Capittel om die andere</l>
					<l>voors. oordens die naer haer clooster staent waeren.</l>
					<l>Hoe die vande derde Regel Sinte Francisci</l>
					<l>gehoor gecregen hebben ende hoe sy hem</l>
					<l>overgaven ende angenomen worden ofte</l>
					<l>geincorporeert in Cruycebroeders.</l>
					<l>Dit geschyet sijnde int selffde jair is int generael Capittel</l>
					<l>in dese saeek wel geoetileert ende overgeleyt ende is ten</l>
					<l>laesten minnelyck ende goedertieren geconsenteert. Ende daer sijn</l>
					<l>twee paters ofte priores uyt Westfalen toe gedeputeert</l>
					<l>als pater Dirck <hi rend='strikethrough:true;'>@@@</hi> Warburch prior van Oosterberch</l>
					<l>ende abdt Keerskorff onse prior van bentlagen die nae</l>
					<l>generael vande oorden worde ende syn gesonden om dese </l>
					<l>saecke te vervolgen ende St Pieters dal in een Cruycebroeders</l>
					<l>clooster te ontfangen ende aen te nemen. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0025_NL-HlmNHA_176_1540_0025.jpg' n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende intjaer duysent vyerhondert twee en</l>
					<l>tzestich by sinte Matthys apostel syn sy gereyst naer</l>
					<l>de convent voorn. Ende heer heynrick pater voorn.</l>
					<l>worde veraviseert ende toegeschreven dat hy ter wylle</l>
					<l>alle dinck gereet soude maicken tot hoorluyden comste</l>
					<l>stilswygend ende sonder rumoer. Ende bysonder dat</l>
					<l>hy versweech alleer sij quamen dat twee prelaten comen</l>
					<l>als vander prelaet ende proost van Westvrieslant en de</l>
					<l>pastoor ende cureyt van die kerck tot Hoorn, Als daer</l>
					<l>oock geschyede Want die pater was daer wenich by</l>
					<l>So syn dan int voors. jaer Lxii den xvi dach in martii</l>
					<l>op St geertrudenavont twelck was Ste Ciriacus¬</l>
					<l>dach patroon van Hoorn, die alsdoen noch geen vierdach en </l>
					<l>was als sy nu is, die alsdoen quam op een dingsdach</l>
					<l>na den sondach als men singet inden vasten, int beginsel </l>
					<l>der missen Reminiscere, gecomen deese voorn. gesonden paters </l>
					<l>van die meesters der Cruycebroeders oorden int convent van </l>
					<l>Sint Pieters dal als Comissarissen. So hebben dan die </l>
					<l>Tertianen broeders tot vermeerderinge vanden dienste Godes </l>
					<l>den voors. gedeputeerde paters overgegeven alle hoor </l>
					<l>woninge huys plaetse met alle hoor rechte die sij </l>
					<l>daer toe hadden ende al dat haer aenging van alle haer </l>
					<l>goeden roerend ende onroerend eewiglyck ende sonder wederroepen </l>
					<l>tot een eewigen vryen eygendom, so sy die houend waeren,</l>
					<l>ende die resignatie daer van ontfangen hadden, twelck oock </l>
					<l>dvoors. paters ontfangen angenomen en behoudend sijn, waerop </l>
					<l>terstont instrumenten ende vasticheyt gemaickt worde met </l>
					<l>eerbare warachtige ende ondersochte mannen als magister </l>
					<l>Jan de Wael decken van W estvrieslant, heer Pieter Broersz </l>
					<l>priesteren, Johan Fries Schout tot Hoorn ende henrick Jacobsz </l>
					<l>burger tot Hoorn als getuygen in dese saecke geroepen ende </l>
					<l>geboden. Ende syn allenx inde selve oorden genomen inder </l>
					<l>voegen dat den heren vanden tercianen die dselve nyet </l>
					<l>en behaecht noch de voors. Cruycebroeders oorden nyet </l>
					<l>en wilden aennemen dat die mochten van daer gaen en by haer</l>
					<l>oorden blyven</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>18</l>
					<l>oorden blyven. So oock de sommige van haeren gedain </l>
					<l>hebben, ende hebben hair getransporteert in haren clooster </l>
					<l>tot Aemsterdam ende den geenen dient begrepen hadden </l>
					<l>met broer Jan Claesz een oude terciaen, hebben binnen </l>
					<l>siaers professie gedain den cruycebroederen oorde. </l>
					<l>Ende die Cruycebroederen hebben dair gewoont geper¬</l>
					<l>severeert ende volherdt tot deesen dach toe </l>
					<l>met goet regiment ende discipline. </l>
					<l>Van die oversten van tvoors. Convent </l>
					<l>die tselve Clooster door hair goet </l>
					<l>regiment op holpen met slichte</l>
					<l>ende so@@@ timmeragie ende vanden </l>
					<l>lieftallicheyt der broeders onder den </l>
					<l>poorteren. </l>
					<l>Als nu die Paters vant Capittel wech getogen waeren </l>
					<l>heeftet voors. Convent van St Pieters dal een Rectoor </l>
					<l>off pater gehadt Johannes Blasius genaemt lieff¬</l>
					<l>tallich binnen de stede van Hoorn die welcke noch corts </l>
					<l>gestorven is als inen jaere 1475 wesend een oudt man, </l>
					<l>Ende daer naer als inen jaere van 62 voors. daechs </l>
					<l>naer onsen vrouwen assumptionis dach hebben die visiteerders </l>
					<l>t voors. Convent gevisiteert ende die selver broeders nu </l>
					<l>Cruysbroers hebben des anderen daechs daernae broer </l>
					<l>Claes van Haerlem een Conventuael broeder van Colen tot </l>
					<l>Hoorn eerste prior van des voors. convents die welcke </l>
					<l>na Generael vander selve oorde gecoren worde tot </l>
					<l>eer ende loff van St Pieters dal, onder welcke </l>
					<l>Pater Claes die conventualen dagelyxc meer ende meer lieff¬</l>
					<l>tallich onder den poorteren geworden is want sy goede </l>
					<l>broeders waeren simpel ende recht uyt van harten oock cloeck </l>
					<l>van verstande hoorend de luyden hoor biecht ende </l>
					<l>preeckende twoort godes meer dan in voorleden tyden</l>
					<l>Ende om tselve werck beter te volbrengen so wouden </l>
					<l>sy aenleggen een kerck te timmeren dair van henluyden </l>
					<l>oock geraden hebben de Burgermrs. ende de beste vander stede</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0026_NL-HlmNHA_176_1540_0026.jpg' n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>henluyden aenseggend dat sy een goeden kerck souen aenleggen </l>
					<l>ende funderen dair toe presenterend kalck ende steen mitsgaders </l>
					<l>den arbeytsluyden hair loon, So anders de broeders slecht </l>
					<l>ende recht uyt trant hairen statuyten getimmert wouden hebben </l>
					<l>ende hebben simpel werck van twintich voeten hooch ontrent </l>
					<l>gefundeert een stenen choor met een houten kerck daer </l>
					<l>aen met noch een cleyn pandeken bywesten na dat eynd </l>
					<l>toe vant groot stenen huys dat de tercianen gefundeert </l>
					<l>ende getimmert hadden om also drooch te mogen gaen sonder </l>
					<l>te soecken enige curieusheyt. </l>
					<l>Van die fundatie ende opbouwinge </l>
					<l>van het vrouwen clooster genaemt </l>
					<l>Betlehem in Blockweer buyten Hoorn. </l>
					<l>Item int jaer 1477 is gefundeert dat Clooster Betlehem </l>
					<l>want heer Jacob pastoor van Slapperdorp ende heer </l>
					<l>Gerrit Rechtsgeleerde ende heer Jan priester hebben geno¬</l>
					<l>men acht ofte thijn susteren vuytet oude clooster </l>
					<l>by Sneeck ende hebben een plaetse gecregen in Blocker </l>
					<l>daer sy lange woninge timmerden ende daeromme sy het </l>
					<l>noemden Betlehem met thabyt vande derden regel St </l>
					<l>francisci. daer nae int jaer 1479 hebben dese mannen </l>
					<l>ende vrouwen aengenomen de Regel van St Augustini </l>
					<l>onder dat Capittel der Cruycebroederen waer naer uytgesprooten</l>
					<l>is het convent van Nazareth by Sneeck. Ende int</l>
					<l>jaer 1494 is die kerck van Betlehem gewyt inde</l>
					<l>ere van St Augustyn, St Jan Baptist, St Hyeronimus </l>
					<l>ende St Agnijet. In dit Clooster was een suster genaemt </l>
					<l>Stijn zeer verstandich inde medicinen ende hadet veel </l>
					<l>probaets. </l>
					<l>Item noch vande Cruycebroeders inden </l>
					<l>bysonder vande fundatie des susterhuys </l>
					<l>opt oost. </l>
					<l>Item intjaer van duysent vyerhondert vier ende tsegtich </l>
					<l>op paeschavont alsdoen comend opten laesten dach in martio </l>
					<l>so hebben die</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>19</l>
					<l>so hebben deze Cruycebroeders in hoir kerck volmaickt </l>
					<l>deerste completen gesongen ende siaers dair nae </l>
					<l>heeft Judocus de suffragaen onder bisschop David </l>
					<l>die voors. kerck int dal, kerckhoff ende drye altaren </l>
					<l>geconsacreert ende gewijt. </l>
					<l>Item int jaer ons heeren 1464 smaendachs nae </l>
					<l>St Odolphus dach is gefundeert ende getimmert </l>
					<l>dat susterhuys der Conversinnen susteren tot Sint </l>
					<l>Maryen Magdalenen genaemt opt oost aen St cornelis </l>
					<l>kerck. </l>
					<l>Omtrent dese tyden was de Grave Carel </l>
					<l>van Charloijs preciserend in vele deuchdelycke gaven voor </l>
					<l>Godt ende alle menschen oudt wesende xxx jaren. </l>
					<l>omtrent desen jaeren voor ende nae heeft hy veel  </l>
					<l>heerlickheden vercooren in Hollant als tlant van Arckel </l>
					<l>Putten ende Strijen mitsgaders Goylant etc. daer hy </l>
					<l>(syn vader noch levent en regnerend) in ontfangen worde,</l>
					<l> is van gelycken oock gecomen binnen der stede van Hoorn. </l>
					<l>Wanneer het zusteren Clooster opt </l>
					<l>Noort gefundeert worde ende van</l>
					<l>sommige dingen die hartoge Carel gedaen </l>
					<l>heeft. </l>
					<l>Inden jaere duysent vierhondert acht en tsestich na dat </l>
					<l>die Mogen. hartoch Carel die stadt van Ludick tot </l>
					<l>zynder subiectie gebrocht hadet so is binnen der stede </l>
					<l>inde Maij gefundeert dat susteren convent van St Fran¬</l>
					<l>ciscus orden van poenitentie genaemt tot Ste Claeren</l>
					<l>off barvoeten susteren inde noorderstraet In welcke jaeren </l>
					<l>hartog Carel van Bourgongien tot wijve nam Marga¬</l>
					<l>riet des konincx Eduwaerts suster die iiije van Engelant </l>
					<l>ende hartoge Carel wort oock gehult ende ontfangen in </l>
					<l>die landen van Hollant Zeelant ende Vryeslant, </l>
					<l>Inden selvenjaere van 68 omtrent den eynde van october</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0027_NL-HlmNHA_176_1540_0027.jpg' n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>wert die stadt van Ludick gewonnen gedestrueert </l>
					<l>ende verwoest van hartoge Karel. </l>
					<l>Hoe dat sommige Reliquien van </l>
					<l>Heyligen tot Hoorn syn gecomen. </l>
					<l>Als hartoge Carel voorn. allen dingen wysselyck </l>
					<l>in goeden poincten gestelt hadet inden landen van Brabant  </l>
					<l>ende Vlaanderen, so is hy getogen in Hollant ende Zeelant </l>
					<l>ende zadt selver te audientie etc. Inden jaere 1469 </l>
					<l>te Hoorn inde Parochie kerck gecomen zeckere reliquien </l>
					<l>van St Ciriacus Paus ende St Sebastianen Martelaer </l>
					<l>daer van noch brieven sijn der wekker copie begint </l>
					<l>int Latijn aldus Venerabilibus viris maturi </l>
					<l>prudentij y politis etc. soror margaretha abbatissa </l>
					<l>monasteri in hilschinge cistercien. Coloniensis </l>
					<l>diocesis in domino salutem et invitatis etc. </l>
					<l>Hoe dat die oostvriesen onder hartoge </l>
					<l>Carels genade te staen excuseerden</l>
					<l>ende van een beroerte der schutterijen</l>
					<l>ende gilden der stede van Hoorn om </l>
					<l>d&apos;excijsen.</l>
					<l>Inden jaere ons heeren 1470 also die prince hartog</l>
					<l>Carol Grave van Hollant ende heer van Vrieslant </l>
					<l>op dese tyt zeer geoccupeert was met zeeckere</l>
					<l>andere zaicken, so heeft hy den heren van Rade van </l>
					<l>Hollant Commissie gegeven omme metten oostvriesen te </l>
					<l>tracteren vanden obedientie ende emende van hare </l>
					<l>lange Rebellicheyt. So syn dan binnen de stede </l>
					<l>van Enchuysen in Westvrieslant gecomen heer Philips van </l>
					<l>Wassenaer heer van Voorburch, heer van Alckemade </l>
					<l>Ridderen ende meester Jan halwyn, heren vanden Rade </l>
					<l>in Hollant om antwoort te ontfangen vanden oostvriesen </l>
					<l>ende henl. te openen die meeninge van hartoge Carol </l>
					<l>so syn dan</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>20</l>
					<l>So syn dan ten laesten naer vele tractaten ter voors. materie </l>
					<l>dienent dvoors. oostvriesen afgegaen hen weygerent </l>
					<l>te begeven onder de dominantie vander voors. hartoge </l>
					<l>uytgesondert een Capityn ende overste van Doccum </l>
					<l>genaemt Offe, dese begaffte hem alleene onder </l>
					<l>die obedientie vanden Prince ende was woonachtich </l>
					<l>met syn broeder ende kinderen tot Enchuysen etc. </l>
					<l>Binnen middelen tyde zyn dese drye commissarissen uyten</l>
					<l>Haghe gecomen binnen der stede van Hoorn, om op dselver </l>
					<l>ingesetenen acchys te imponeren ende te selven by Raet </l>
					<l>goetduncken ende hulpe der Regenten der selver stede,</l>
					<l>waeromme de schutters ende ghildemeesters in roere waeren </l>
					<l>ende hen daer tegen setten ende opponeren wouen, t welck </l>
					<l>vernemend die Regenten vander stede gingen al heymelyck totten </l>
					<l>meesters vander ghilden ende ter koningen der schutteryen ende onder¬</l>
					<l>wesen henl. dat die commissarissen om ander saicken </l>
					<l>gecomen waeren ende nyet om die acchysen. Aldus </l>
					<l>bleeff elcx op syn plaetse daer hy te doen hadet. </l>
					<l>Van een ander oploop ende Rumoer </l>
					<l>binnen der stede van Hoorn. </l>
					<l>Des anderen daechs als deese heren opt stede huys </l>
					<l>vergadert waeren om die acchysen te ordineren so quam dat </l>
					<l>gerucht onder die vollers wevers ende visschers, die met </l>
					<l>grote verwoetheyt liepen aenden Roden steen voort stadthuys </l>
					<l>ende maickten die geheele stede in Roere dreygende </l>
					<l>den Commissarissen ende Raet te slaen, lopend oock tot des </l>
					<l>secretaris huys ende sloegent al in stucken datter was, </l>
					<l>sceurend ende vernyelent synen boecken ende Registeren ende</l>
					<l>staend op den plaets droncken sy daer byer vol op. </l>
					<l>Ter wylen sij dit aldus beschreven so worden al heymelyck </l>
					<l>der poorteren namen beschreven vanden Raet, die deeser </l>
					<l>oploop ende commotie gemaickt hadden, Waer naer die </l>
					<l>Commissarissen met groten perickel ter stede uytgecomen syn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0028_NL-HlmNHA_176_1540_0028.jpg' n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Hoe die visschers by der zee ende </l>
					<l>die vollers ende wevers binnen de </l>
					<l>stadt gegrepen worden ende sommige </l>
					<l>van haer inden Hage gebrocht werden. </l>
					<l>Dan na een wyle tyts so heeft den Raet gesonden </l>
					<l>den Procureur genaemt Willem die Bastaert van </l>
					<l>Swieten tot Hoorn om gevangen te krygen den geenen </l>
					<l>die deesen oploop ende commotie gemaickt hadden die welcke </l>
					<l>met schepen omtrent Hoorn gecomen synde heeft </l>
					<l>ettelycke visschers die aldaer met haer schepen </l>
					<l>vischten gevangen genomen daer van eenigen ontcomen syn </l>
					<l>geweest die welcke binnen den Hage gebracht syn </l>
					<l>ende wederomme binnen der stede van Hoorn gecomen wesent </l>
					<l>aldaer met hulpe ende bystant vanden Schout ende </l>
					<l>Schepenen gevangen heeft vander vollers en wevers so </l>
					<l>ontschuldigen als schuldigen ende heeft van gelycken oock </l>
					<l>inden Hage gebrocht waer deur vele ontlopend uyten </l>
					<l>stede hen in andere steden getransporteert hebben gehad. </l>
					<l>Ende van alle dese gevangenen wordender ses onthooft </l>
					<l>ende twee by Nyeborch by Alcmair, Ende danderen </l>
					<l>moesten hen coopen voor grote sommen van etc.</l>
					<l> Vanden Acchys die seer swaerlyck </l>
					<l>ingeset worde. </l>
					<l>Inden selven jaer van Lxx den xxix dach in junio </l>
					<l>wesend kermisse vande kerck tot Hoorn so worden d&apos;acchys </l>
					<l>ingestelt inder stede van Hoorn op den poorteren oock </l>
					<l>zeer swaerlyck ende indiscretelyck (godt betert) van </l>
					<l>haeren geeyscht daer veel quaets uytquam als wy </l>
					<l>noch sullen horen ende bleeff also seven jaeren lanck </l>
					<l>totten doot des voors. hartoge Carels. </l>
					<l>Van dat Fransche oorloch opter zee ende  </l>
					<l>vant grote schip Columne genaemt</l>
					<l>ende hoe die</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21</l>
					<l>ende hoe die van Hollant met die </l>
					<l>van Hoorn in Claesduynen grote </l>
					<l>onverwinnelycke schade hadden. </l>
					<l>Hyer nae int jaer omtrent 1472 staend t&apos;oorloge </l>
					<l>tusschen de hartoge kaerle ende den Coninck </l>
					<l>van Vranckryk, So hadde die Coninck doen maicken </l>
					<l>veele schepen van oorloge onder welcke een was </l>
					<l>genaemt Colomne wanttet dat grootste oorlochschip </l>
					<l>was datmen ye gesyen hadde etc. ende hebben op een </l>
					<l>tyt gevangen genomen xviii hollantsche schepen die </l>
					<l>bereyt waeren ten haring te varen etc. So hebben dan die </l>
					<l>hollanders oock veele schepen van oorloge toegemaickt etc </l>
					<l>ende namen haeren cours na dese colornne toe ende </l>
					<l>veriaechden die Colomne met al hoir schepen ende corts daer </l>
					<l>nae worter weder een bestandt gemaeckt int jaer 1474. </l>
					<l>Daer na inden jaere 1475 omtrent Paesschen als dat </l>
					<l>bestandt tusschen den Coninck ende den hartoge uytgegaen </l>
					<l>was, so syn vergadert geweest eenige zeerovers vanden </l>
					<l>franschoysen den hollanders dickwels grote schade ende </l>
					<l>overlast doende. Ende zoo het nu een openbaer oorloch </l>
					<l>tusschen dvoors. Princen geworden was ende die van Aem¬</l>
					<l>stelredamme noch nyet naer westwaerts gevaren en hadden,</l>
					<l>Ende vanden hartoge vercrege hebben consent ende admissie</l>
					<l>dat sy oorlochschepen mochten houden, so hebben sij toegemaickt </l>
					<l>vijer grote schepen van oorloch behalven noch vyftich </l>
					<l>grote schepen met mannen ende bussen die sy hadden wel </l>
					<l>gewapent. Ende op wege cornend also sij vast by een </l>
					<l>hyelden ende dorsten haeren de franchoysen nyet bestoocken, </l>
					<l>maer haer Coopmanschap gedaen hebbend int wederkeeren </l>
					<l>comend zeylen metten schepen van Hoorn ende Enchuysen</l>
					<l>tot omtrent tzeventich schepen geladen met zout. </l>
					<l>Ende comend omtrent Claesduynen hebben sy daer </l>
					<l>genomen de grote Columne vander fransche schepen </l>
					<l>maer hen te zeer vertrouwend opte veelheyt ende </l>
					<l>stouticheyt hairder schepen ende tvolck dat sy innehadden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0029_NL-HlmNHA_176_1540_0029.jpg' n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>verachtend die franchoysen ende varend onbehoedelyck</l>
					<l>ende dwaeslyck denen hyer ende dander daer</l>
					<l>So was die voors. Columne metten anderen schepen onder </l>
					<l>henl. gecomen daer onder schyetend met grote bussen </l>
					<l>slangen ende andere instrumenten worpend met allen</l>
					<l>veel vyers inde schepen zo dat zij die ten laesten </l>
					<l>machtich geworden synde, vingen dselve altesamen </l>
					<l>uytgeseyt weynige (als broeder Jan van Leyden schryft) </l>
					<l>die aen lant quamen, andere seggen dat die</l>
					<l>hollantsche schepen altsamen vlooden in Claesduynen </l>
					<l>als een haven die aldaer aen lant loopend </l>
					<l>also thuyswaert gecomen syn den anderen bootschappend </l>
					<l>hoe datter gevaren was daer menich schipper ende </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>@@@sman </hi>coopman om byster ende verdorven worde ende</l>
					<l>sommige vandyen die ick gekent hebbe binnen der</l>
					<l>stede van Hoorn cranck van hoofde worde overmits sy van</l>
					<l>grote ryckdommen by alsulcke quade fortune tot groter </l>
					<l>armoede gecomen waeren. Want men seyt dat de hollanders</l>
					<l>verloren voor Clais duynen tachtich d&apos;alder grootste </l>
					<l>schepen onder welcke tverlyes vande stede van Hoorn </l>
					<l>wel getaxeert worde op acht ende veertich duysent </l>
					<l>Rynsche guldenen.</l>
					<l>Van Hartoge Carels doot ende hoe</l>
					<l>Maria syn dochter voor erffvrouwe </l>
					<l>gehult worde.</l>
					<l>Hyer naer intjaer 1477 geschyede een bloedige strydt</l>
					<l>voor Nancy in <hi rend='strikethrough:true;'>Switserlant</hi> Swijtsen, in welcken die</l>
					<l>eedele Prince hartoge Carel met vele volcx verslagen</l>
					<l>worde welcke slach geschyede opten heyligen darthyenen</l>
					<l>avont. Ende hadde dese edele vorst syn landen</l>
					<l>van Hollant Zeelant ende Vryeslant geregeert negen </l>
					<l>jaeren zeven maenden ende negen dagen, hebbend alle den tyt </l>
					<l>zynder dominatie opgebracht in grote oorlogen ende vele stryde ende</l>
					<l>Maria die schoene</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>22</l>
					<l>Maria die schoone ende edele maget hartoge Carels</l>
					<l>enige dochter out wesend twintich jaeren is ontfangen </l>
					<l>ende gehult als een erffdochter van Bourgongen die 28e </l>
					<l>Graeffinne van Hollant Zeelant ende Vryeslant etc. ende </l>
					<l>hartoge Jan van Cleve Grave vander Marck werdt </l>
					<l>gemaickt der vrouwen <hi rend='strikethrough:true;'>mombaer</hi> voocht ende mombaer. </l>
					<l>Van een beroerte der stede van Hoorn </l>
					<l>om die Schout martyn Veelaer ende </l>
					<l>om die acchysen af te brengen twelck</l>
					<l>zeer importuyne geschiede.</l>
					<l>Als die droevige mare van des hartogen doot in desen </l>
					<l>landen gecomen was, vergaderden die grote steden van </l>
					<l>Hollant inden stede van Hairlem opten xxviii dach van </l>
					<l>januario ende hyelden scharpen Raet, concluderend</l>
					<l>dat sy opte articulen aldaer geproponeert synde wederomme</l>
					<l>tot Leyden vergaderen souen ende quamen opten vyerden dach</l>
					<l>in februario tot Leyden daer sy vele poincten ende</l>
					<l>articulen sloten tot proffyt ende oorbaer des lants van </l>
					<l>Hollandt. Maer eylaes ten heeft nyet langhe gestaen, </l>
					<l>Want deur dyen dat die heeren vanden Rade (so vooren </l>
					<l>verhaelt is) by tyden van hartoge Carel zeeckere exactie </l>
					<l>ofte acchys opgestelt ende geordonneert hadden op </l>
					<l>d&apos;ingesetene ende poorteren der stede van Hoorn, daeromme</l>
					<l>oock sommige der poorteren metten swaerde gerecht sijn </l>
					<l>ende eenige gebannen door Raet en hulpe </l>
					<l>vande Regeerders ende oversten der voors. stede, Ende nae</l>
					<l>die tydinge binnen Hoorn gecomen was van des Princen</l>
					<l>doot, zo waeren die Regeerders vanden stede zeer </l>
					<l>beducht ende bevreest uijt oorsaecke vanden welcken</l>
					<l>marten veelaer schout der stede van Hoorn, tgetal </l>
					<l>synder dienaers vermeerdert hadde ende op onser </l>
					<l>vrouwen lichtmisse dach gaende ter kercken by hem hadt </l>
					<l>xiiii dienaers die alle gecleet waeren met een cleydinge </l>
					<l>van verscheyden coleuren twelck seer qualyck vanden poorteren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0030_NL-HlmNHA_176_1540_0030.jpg' n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>genomen worde ende daer op zeer murmureerden. </l>
					<l>Des anderen daechs als dvoors. schout met alle synen </l>
					<l>knechten gaende lancx der straten ende opt stadthuys</l>
					<l>meende te gaen daer die Regeerders ende oversten</l>
					<l>der stede vergadert was, syn hem te gemoet gecomen </l>
					<l>de geheele gemeente vander stede hem geseggend </l>
					<l>dat sy nyet en wilden gedoogen dat hy gaen soude </l>
					<l>met so groten getal van dienaren. Ende die schout</l>
					<l>tot hen seggend dat hy hen daer van soude verantwoorden</l>
					<l>ende excuseren voorden Burgermeesteren ende Schepenen</l>
					<l>vander stede. Ende daer comend zo riepen sy alle </l>
					<l>gelyckelyck wy willen dat d&apos;acchysen vander stadt </l>
					<l>altemael aff gedaen sullen sijn off sy sullen daeromme </l>
					<l>alle sterven, die alhyer opt stadthuys zijn. De </l>
					<l>heeren vanden Gerechte willend voldoen dit verwoede </l>
					<l>volck hebben haeren alle doen seggen dat dacchijsen </l>
					<l>vander stede altemael zouden off zijn uytgesondert </l>
					<l>datter op elcke vat byers zoude blyven een engelsche </l>
					<l>stoter, maer neen sy woudense ganschelyck off hebben </l>
					<l>ende wouen die brieven daer aff gegeven geschoort ende </l>
					<l>gecasseert hebben. So hadde Dirck Jansz. Baniaert </l>
					<l>die brieven genomen schorend die zegelen daer aff in </l>
					<l>presentie van hun allen. Die Schout ende Regenten </l>
					<l>vander stede merckent dat sy de minsten waeren </l>
					<l>van machte simuleerden ende veynsden hen voor dien tydt </l>
					<l>denckend nijettemin henl. in tyden ende wylen weder te </l>
					<l>wraecken. </l>
					<l>Van sommige dachvaerden die gehouden </l>
					<l>worden ende van grote partijschap </l>
					<l>daer de stede van Hoorn noch bevangen </l>
					<l>was deur middele dat die schout </l>
					<l>martyn Velaer nyet en ruste ende van </l>
					<l>zeeckere mutatie inder stede vant gerecht </l>
					<l>ende acchysen.</l>
					<l>So nu die</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>23</l>
					<l>So nu die steden vander Landen voors. tot Haerlem ende Leyden </l>
					<l>een scharpen raet gehouden hadden ende van gelycken een </l>
					<l>generael dachvaert daer naer van den steden ende dorpen </l>
					<l>der Landen van Hollant Zeelant ende Vryeslant gehouden was </l>
					<l>in des Grave Hage, So is daer naer van geheele </l>
					<l>lants wegen een generalen dachvaert geordonneert geweest </l>
					<l>binnen der stede van Gent. Als nu den tyt vanden </l>
					<l>generalen dachvaert gecomen was daer alle de steden groot </l>
					<l>ende cleyn van alle die provincien der Nederlanden vergaderen </l>
					<l>souden So was oock mede Martyn veelaer met sommige </l>
					<l>van syn consorten vander stede wegen gedeputeert tot deser </l>
					<l>dachvaert te trecken. Daer wesend impetreerden sy conti¬</l>
					<l>nuatie ende bescherminge vanden Schoutambachte voor </l>
					<l>desen Martijn veelaer welcke tydinge sij seynden met </l>
					<l>besloten brijeven aende andere van haerder partije dat </l>
					<l>sy wel gemoet ende vrolyck wesen souden. Ende als </l>
					<l>dese bryeven ende tydinge opten witten donderdach binnen Hoorn </l>
					<l>gecomen was ende des anderen daechs naer oude gewoonte </l>
					<l>sij by lootinge andere gerechte gecoren hadden, so gevielt </l>
					<l>datter nijemant van des voors. schouten partye gecooren en </l>
					<l>was, waeromme dese nyeuwe regenten vangend den Clerck </l>
					<l>vander stede die de bryeven gebrocht hadde ende noch tijen </l>
					<l>off twaelff vander principaelsten haerder partije, sijn </l>
					<l>terstont gereyst nade Princesse als nyewelincx </l>
					<l>Regenten ende verworven van haer dat dese marten </l>
					<l>veelaers officie hen verdragen wert, Ende dat sij seeckere </l>
					<l>jaeren lang een schout binnen der stede van Hoorn soude </l>
					<l>mogen setten daer voor sy den Princessen jaerlicx off souden </l>
					<l>responderen ende betalen seeckere somme van penn. Ende </l>
					<l>worden mits desen geconfirmeert in hare officie. Ende </l>
					<l>hebben tot een officier geordonneert Dirck Jansz. </l>
					<l>Baniaert ende die gevangen worden quytgelaten. Ende </l>
					<l>die uyte stede gelopen waeren quamen weder in op </l>
					<l>conditie dat sy voort aen naer genen officie meer vander </l>
					<l>stat staen noch bedienen souden. Ende so wye van </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0031_NL-HlmNHA_176_1540_0031.jpg' n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hun allen tegens dese Constitutie ende Compromisse deede </l>
					<l>die soude gehouden wesen elcx voor syn hooft te </l>
					<l>verbeuren ende betalen Lxxv ponden groot vanden welcken </l>
					<l>dat derde deel totter kercken fabryck, dat ander darden </l>
					<l>deel tot proffyt vander princesse, ende t dardedeele </l>
					<l>tot proffyt ende oorbaer vander stadt. Ende hyer van </l>
					<l>werden gemaickt goede ende vaste bezegelde brieffen </l>
					<l>die zij met hoor selffs zeegelen bezegelden. Ende tot </l>
					<l>meerder vasticheyt baden sy de steden van Enchuysen </l>
					<l>Medenblick, Edam ende Monickendam deselve brieven insgelycx </l>
					<l>over hen te willen bezegelen twelck dvoors. steden </l>
					<l>alsulcx deur bede alsvooren gedaen hebben gehadt. So is </l>
					<l>dan inden voors. jaere 1477 dacchyse inder voors. </l>
					<l>maniere aff gedaen geweest omtrent Ste Agnyeten dach </l>
					<l>als daechs naer vrou lichtmisse. </l>
					<l>So het nu oorloge was tusschen den Coninck van Vrancryck ende </l>
					<l>de Princesse ende de Coninck die Princessen landen mochte </l>
					<l>bevechten, so hadde hy van gelycken oock den hollanders zee¬</l>
					<l>landers ende vlamingen te water off zee willen </l>
					<l>bevechten, So ist dan gebeurt dat omtrent S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Marien Mag¬</l>
					<l>dalenendach die omtrent thyen hollantschen schepen toe samen </l>
					<l>seylden ende omtrent te sonnen onderganck hebben sij </l>
					<l>gesyen een vervaerlyck groot schip wel voorsyen ende </l>
					<l>toegemaickt. Die hollanders vervolgdende dit schip nacht </l>
					<l>ende dach bereyden sy hen gehelen aen beyde syden om een slach </l>
					<l>te slaen, die hollanders (nu ten corsten geseyt) vielen </l>
					<l>gelyckelyck met grooter vromicheyt aen t selve schip. </l>
					<l>Ende daer wert met allen zeer gevochten daerinne de </l>
					<l>hollanders hen seer stout ende vromelyck hyelden inder voege </l>
					<l>dat sy de selve  </l>
					<l>craecken</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>@@@</hi> binnen een ure overwonnen ende </l>
					<l>machtich werden etc. van dese victorie waren de hollanders </l>
					<l>zeer gemoet ende utermaten ryck geworden. Ende zeylende </l>
					<l>wederomme ter zeewaerts overwonnen noch int selfer jaer </l>
					<l>xviii schepen haerder vyanden ende hyelden de zee veylich</l>
					<l>Inden Jaere</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>24</l>
					<l>Inden jaere 1478 worde te Brugge in Vlaenderen geboren </l>
					<l>deerste zoone van Maximilianen ende werde genoemt </l>
					<l>Philippus.  </l>
					<l>Hoe Marten Velaers partye die stede </l>
					<l>van Hoorn ruymden ende hoe dat die </l>
					<l>Hoecx ende Cabeliaus partie eerst </l>
					<l>binnen der stede genoemt worde </l>
					<l>die te voiren aldaer noyt genoemt </l>
					<l>was geweest. </l>
					<l>Staende dese tydinge so bleven nyettemin dingesetenen </l>
					<l>der steden van Hollant zeer fel en wreet op te </l>
					<l>heeren wethouders ende Regenten der zelver als wy alhyer </l>
					<l>mogen horen vande stede van Hoorn. </l>
					<l>Inden jaere xiiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi> Lxxix Martyn Veelaer ende schout </l>
					<l>van Hoorn aenmerckend dat hy uyter stede van Hoorn verdreven </l>
					<l>moste blyven ende berooft van syn officie, heeft met </l>
					<l>groter instantie begeert aen andere syne fautoren ende </l>
					<l>vrunden noch binnen de stede van Hoorn zynde, dat zy mede uyten </l>
					<l>stede gaen ende hem assisteren souden ende souden doen </l>
					<l>luyden dat sy by groten bedwang hadden moeten overgeven </l>
					<l>alsulcke brijeven als haere partije wylen een van </l>
					<l>henluyden verworven hadden om tregiment vander stede </l>
					<l>ende daer mede een andere maniere souden vijnden om tregi¬</l>
					<l>ment der voors. stede te veranderen, twelck also oock </l>
					<l>geschyede ende zyn altemets zo uyte stede vertrocken </l>
					<l>Inducerende veel vanden rycxsten dat sy oock uyte </l>
					<l>stede souden gaen, hopende dat deur dyen dandere poorters </l>
					<l>daer binnen blyvend souden verarmen deur faute van </l>
					<l>menage ende sulcx gedwongen synde haer wederom in </l>
					<l>ontbieden souden twelck sy alsdan souden poogen te werpen </l>
					<l>off ten waere datmen henl. die brijeven die sy overge¬</l>
					<l>geven hadden vant regiment der stede wedergaven. So </l>
					<l>hadden dan dvoors. uytgeweeken poorteren haeren woon¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0032_NL-HlmNHA_176_1540_0032.jpg' n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>stede genomen binnen Aemstelredam verkiesend ende henl.</l>
					<l>verstellend metten heeren die vander Cabbeliauscher </l>
					<l>partye waeren, noemend die binnen Hoorn woonden vander </l>
					<l>Hoecxsche partye te syn, hoe wel dese twee partyen</l>
					<l>binnen der stede van Hoorn noyt gebruyckt off genoemt</l>
					<l>waeren geweest.</l>
					<l> Vanden aenslach die Heer Jan van </l>
					<l>Egmont maeckte om die stede van </l>
					<l>Hoorn in te nemen. </l>
					<l>Ten laetsten zyende Maerten Veelaer datter die van Hoorn </l>
					<l>al voorwaerts ginck ende dat hy geene wegen en sag om </l>
					<l>weder in de stadt te comen, heeft by rade zynder </l>
					<l>medegesellen syn recht dat hy hadde opt schoutambocht van </l>
					<l>Hoorn geresigneert ende overgegeven den jongen heer Jan</l>
					<l>Egmont. Ende dese heer beloofde hem met alle syne </l>
					<l>fautoren ende gesellen weder te reduceren ende brengen inder</l>
					<l>stede van Hoorn ende doen henl. setten in beur oude officien</l>
					<l>ende diensten. Ende waer hy dat nyet openbaerlyck doen </l>
					<l>en mochte so heeft hy dat toegeseyt om secretelyck ende</l>
					<l> heymelyck te beschicken. So syn dan opten XIten februari</l>
					<l>sommige ruyteren ende knechten deur die Vecht ten scheepen</l>
					<l>bedeckt wesend mitsgaders noch sommige van Aemstelredam</l>
					<l>ende Haerlem die hem beleyden ende andere die van Egmont</l>
					<l>quamen in die beverwyck ende aldaer scheep liepen om also</l>
					<l>die stede van Hoorn gelyck ende onversyenlyck te overvallen</l>
					<l>tot behoeve vandcn heeren die uyter stede verdreven ende</l>
					<l>geweecken waeren. Ende als sy nu alte samen inder voegen</l>
					<l>als vooren bereet waeren om die voorgenomen saecke te volbrengen</l>
					<l>so isser opgestaen een seer grote tempeest van wynde sulcx dat </l>
					<l>syt water nyet gebruycken noch haer opset volbrengen en mochten.</l>
					<l>Ende onderwy Jen zo syn die van Hoorn gewaerschout ende vernamen</l>
					<l>hun anslagen waerinne sy oock de clocke deden slaen ende liepen ter</l>
					<l>mueren om haer stede te bewaeren ende te beschermen met bussen bogen</l>
					<l>andere instrumenten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>25</l>
					<l>andere instrumenten. Ende die andere dit vernemende</l>
					<l>keerden altesamen wederomme. Ende sommige van desen</l>
					<l>die van Y selsteyn ende van Culenborch waeren, cooment</l>
					<l>T Utrecht worden vanden heer van Montfoort gevangen</l>
					<l> genomen. Ende die geene die op dyen tyde tregiment</l>
					<l> vander stede Hoorn hadden dit vernemend sonden</l>
					<l> derwaerts een Burgerm. om alle dinck te ondersoecken</l>
					<l> ende comend by den heer van Montfoort vernam alle saecken</l>
					<l>ende dordonnantien vanden aenslach waerom dat die steden</l>
					<l>als Medeblick Enchuysen Edam ende de dorpen als</l>
					<l>Bovecarspel Grotebroeck Lutkebroeck Wognum Berckhout</l>
					<l>Swaech Blocker met meer andere beloofden die van</l>
					<l> Hoorn hulp ende bystand te doen. </l>
					<l>Hoe die van Hoorn victorie vercregen</l>
					<l>van hoir vyanden. </l>
					<l>Ende naer acht dagen bestaende tzelve weder te doen</l>
					<l>quamen met schepen al vast nae aenden stadt</l>
					<l>willende de stede beclimmen mer bemerckend dat die </l>
					<l>poorters int harnasch waeren en op die mueren, keerden</l>
					<l>sy weder den wech die sy gecomen waeren ende lyeten daer</l>
					<l> blyven veele vander ladderen daermede zy de stadt beclommen</l>
					<l>souden hebben, de welcke de poorteren inder stede haelden</l>
					<l> ende hingense aen die Roode steen midden inder stede</l>
					<l>ende alle jaeren nae desen op Ste Apollonien dach deeden sy</l>
					<l>een schone processie dragen want opten selven &lt;lach worden sij</l>
					<l>van haer vyanden ende adversanten verlost.</l>
					<l>Van tverdrijet datter in Hollandt</l>
					<l>ende Vrijeslant oprees ende datter</l>
					<l>een nijeuwe stadthouder geset worde.</l>
					<l>desen tyt ginckt er wonderlyck ende nyet al te zeer</l>
					<l>wel inden landen van Hollant overmits het swaer regiment etc.</l>
					<l>deur dijen die twee partijen van hoecx ende Cabbeliaus</l>
					<l>wederom op begonnen te staen die lange jaeren gerust</l>
					<l> hadden ende omtrent den jaere 1478 begonst den dueren tyt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0033_NL-HlmNHA_176_1540_0033.jpg' n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>die lange jaeren duerde. Ende inden Jaere 1480</l>
					<l>en hyelden die steden van Leyden Haerlern ende Aemstelredam</l>
					<l> wesende vander Cabbeliausche partije nyet op zeer vervolgend </l>
					<l>aenden Princen om een ander stadthouder daer alle </l>
					<l>dandere steden tegen waeren vervolgend ter contrarie. So is </l>
					<l>dan de Prince gecomen in Hollant omtrent onser vrouwen </l>
					<l>Lichtmisse om dese twee partijen te verenigen ende den </l>
					<l>Gelderschen te bedwingen. Ende ten lesten heeft den Prince </l>
					<l>raet genomen, hebbend tot een stedehouder geset heer</l>
					<l>Joost van Lalaing Ridder ende was heer symoons </l>
					<l>zoon van Lalaing ende werden ten selven tyde oock geset</l>
					<l>nyeuwe Raetsluyden etc.</l>
					<l>Dat heer Joost den Stadthoudere over</l>
					<l>tlant recht doende oock tot Hoorn quam </l>
					<l>met hem brengend de verdreven partye </l>
					<l>als des Cabbeliaus. </l>
					<l>Op St Odulphus avont int selve jaer van 1480 </l>
					<l>reysde die Prince Maximilianen naer Vlaenderen alsoo hy</l>
					<l>zijn tyt lange versleten hadde in Hollant om de</l>
					<l>twee partyen te vereenigen.</l>
					<l>Daer nae op Ste Marien Magdalenen dach beginnend</l>
					<l>de heer van Laleyn syn officiee van stadthouderschap</l>
					<l>te</l>
					<l>exerceren ende reysend deur tlandt van Hollant omme te</l>
					<l>concorderen ende vereenigen die twee voors. partijen ende</l>
					<l>secten. Ende gecomen wesend binnen der stede van Hoorn </l>
					<l>met heer Claes van Adrichom abt van Egmont omtrent</l>
					<l> St Bartholomeus dach met hem brengend die verdrevene </l>
					<l>uyter stede van Hoorn vander Cabbeliausche partije</l>
					<l>uytgeleyt Marten veelaer den ouden schout ende alle deser </l>
					<l>ingecomen ballingen vielen op haer knijen sweerend ten heyligen </l>
					<l>in tegenwoordicheyt van alle tvolck dat sy nu noch tot</l>
					<l>geenen dagen nae eenige officien off regiment meer staen </l>
					<l>en souden off tselver impertineren off te vercrygen. Ende </l>
					<l>deede de voors. stadthouder tselve insgelycx inden steden van</l>
					<l> Dordrecht ende Leyden maer aldaer en mocht hy t nyet te wegen </l>
					<l>brengen. </l>
					<l>Van sommige </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
					<l>Van sommige ongeluck ende quade </l>
					<l>avontuere die de landen int generael</l>
					<l> overgecomen is Ende bysonder vander</l>
					<l> grooten brant tot Hoorn. </l>
					<l>In dese tyden zo worde dat verdryet tribulatien </l>
					<l>ende alle tegenspoed binnen der stede Hoorn als in dandere </l>
					<l>landen daer omtrent also vermeerdert ende alsoo swaer </l>
					<l>dat alsulcx in twee hondert jaeren daer bevorens noyt </l>
					<l>geweest en was soomen zeyt want inden jaere 1481</l>
					<l>ende 82 off daer omtrent quamen over een ende bycants</l>
					<l>gelyck vyt alte grooten ende quaden ongelucken off </l>
					<l>overlasten, sommige Hoorn met ander landen gemeenen </l>
					<l>wesende ende sommige de stede van Hoorn alleen roerende. </l>
					<l>Alzoo dat elcken bysonder van dese tribulatien so swaer </l>
					<l>was dat evenwel een der selver alleen comend de landen </l>
					<l>ofte steden genoech beswaert souden hebben,</l>
					<l>Item so is inden stede van Hoorn inden voors. jaere van een </l>
					<l>ende tachtigen opten goeden Vrydach enen alte zeer grooten </l>
					<l>brant geweest dat bynaeht twiedeel der voors. stede </l>
					<l>affbrande, Desen brant is gecomen uyt dat susteren huys</l>
					<l>opt noort sinte Claren genaemt beginnende opten rechten middach</l>
					<l>ende is overgesprongen an die ander syde in een huys</l>
					<l>dat vol claphouts was dat seer fellycken brande </l>
					<l>ende is de brandt aenden selfde zyde tot veel plaetsen </l>
					<l>voortgeloopen. Ende is dat gehele smerig hom</l>
					<l>affgebrant oock mede al tgundt ande zelve zyde </l>
					<l>stondt beginnend vanden Noorderpoort off tot Jan </l>
					<l>oyckes steech toe daer den brant met grote moeyte</l>
					<l>ende arbeyt gekeert worde, maer aenden syde </l>
					<l>want voors. clooster is geschyedt geen schade dan int </l>
					<l>zelve clooster daert uyt quam, want overmits </l>
					<l>de Noorderstraet een wyde plaets is, ende de poorters</l>
					<l> de gevelen der belender huysen schoerden ende stutten met</l>
					<l>masten ende sparren dat sy nyet over en vijelen aen dander zyde</l>
					<l>zo gingen de borgers veylich over straete de brant schuttende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0034_NL-HlmNHA_176_1540_0034.jpg' n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In desen manieren worden veele poorters die dit ongeluck</l>
					<l>over quam geheel byster ende die sommige vandyen hadden</l>
					<l>onverwinnelycken schade</l>
					<l>van dat uytersche oorloge ende vande</l>
					<l>groote schattinge die deur hoorn ende</l>
					<l>andere steden ginck</l>
					<l>Ten anderen so hadden die van hoorn een ander ge@t @@@</l>
					<l>ende schattinge maer @@@ met andere landen daer</l>
					<l>omtrent want int voors. jaer van Lxxxi synder</l>
					<l>groote oorlogen opgestaen tusschen hollandt ende die stede van</l>
					<l>uytrecht twelck alle dagen argere ende quader worde</l>
					<l>inder voegen dat inde maent van october zo hebben al den</l>
					<l>hollansche steden uyt haer poorterijen vergadert groote volck</l>
					<l>by loting op den bisschop David bystandt te doen ende</l>
					<l>so syn dan erst is uytgereyst die van leyden @ quamen</l>
					<l>tot woorden die van haerlem ende aemsteldam hoorn</l>
					<l>ende die dorpen van westvryeslant quamen uut schepen liggen</l>
					<l>in die haeven ende maer int eynde hadden die @@@</l>
					<l>hollanders op derestelyck de neerlage alsnog wordende</l>
					<l>weder exactien ende schattingen vergader vanden steden ende</l>
					<l>dorpen so groot dattet nyet te seggen en was, sy mostent</l>
					<l>geven hadden syt off hadden syt nyet, sy vercoften @@@</l>
					<l>huysraet inder voegen datter all arm ende byster</l>
					<l>wort die inden steden ende dorpen geseeten waeren @@@</l>
					<l>dit oorloge diende langen, uyt welcke buyt die grote</l>
					<l>ende lange schattingen mochten die schuldenaeren vant</l>
					<l>lant ofte van andere waeren daer van wesen mochte</l>
					<l>geven schulden uyt betalen die sy de rycken binnen hoorn</l>
					<l>ofte elwers schuldich waeren dus waeren die rycken</l>
					<l>metten @@@ al gelyck in tribulatien</l>
					<l>Van die grooten dueren tyt die lange</l>
					<l>duerde</l>
					<l>Daernae quam een grote dueren tyt twelck die derele ende</l>
					<l>quaetste en lage was welcke duerte was van coren ende</l>
					<l>broot die</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>broot die lange duerde tot vier jaeren hoe wel dat</l>
					<l>sy nogtans int jaer 1482 meer last deede want so</l>
					<l>doen de tyt so sterng was datmen een last rogge</l>
					<l>coften van tnegentich Rynsche guldens die tarwe</l>
					<l>coftmen by tyden tot minderen prijse ofte waerde van</l>
					<l>gerst dan die rogge ende waeren bycanten alle lyff</l>
					<l>@@llingen dieder coop alsdan sy plagen behalven due visch</l>
					<l>diemen cochte by gewoonlycken prysen in desen dieren tyt</l>
					<l>storven die menschen van honger nu ten vyerden stondt te</l>
					<l>vertellen van die overvallingen ende plundering die stede</l>
					<l>van hoorn die sere onmenschelycken te wercke ging waer</l>
					<l>van ick volcomelyck tot synder plaetse ende tyde sal verhalen</l>
					<l>maer nu tselve vert@@ckende om desen cronyck vervolgens </l>
					<l>te beschryven</l>
					<l>Hoe dat vrou Marie aflyvich</l>
					<l>wert end hartoghe maximiliaen</l>
					<l>aud@@aer des lants worde</l>
					<l>Inden jaere 1482 is die eedele prinsnesse ende harto</l>
					<l>ginne vrouwe marie vanden paerde gestort daer aff</l>
					<l>zy een abstomie creegh uyt welcke sy corten daer nae</l>
					<l>van desen werelt gescheyden ende overleden is geweest</l>
					<l>als opten xxvii<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach van maerte van wyens doot die</l>
					<l>eedele prince maximiliaen zere bedroeft was</l>
					<l>ende hadden met malcanderen in echteren staet geleeft</l>
					<l>vyer jaeren en een halff doen sy de graefflickheyt van</l>
					<l>hollant zeelant ende vryeslant ende hadden geregeert vyff</l>
					<l>jaeren elff wecken ende vyer dagen echte@@ een zone </l>
					<l>geheeten philippus de @@@ te werelt buyten inden @@@</l>
					<l>xiiii Lxxviii</l>
					<l>Die hartoge maximiliaen conster in hollant wert in alle</l>
					<l>steden ende plecken desen landen van hollant zeelant ende vrijeslant</l>
					<l>ontfangen ende gehult als een rechten voorst ende @@@</l>
					<l>dit landen uyten name van zyne zoon hartoge philippus</l>
					<l>die doen ter tyt maer vyer jaeren oute en was als syn</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0035_NL-HlmNHA_176_1540_0035.jpg' n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>voors. moeder afflyvich wert twelck geschyede by consent</l>
					<l>ende wille die heeren ende steden vanden calelliausche</l>
					<l>partye die te hebben inde @@@ hadden @@@ geheel</l>
					<l>hollandt daer die stede bam hoorn alsdoen male aem moste</l>
					<l>als wy hoorn sullen</l>
					<l>Hoe die stede van hoorn dat Regiment</l>
					<l>weder verwandelde ende Martyn</l>
					<l>velaer weder schout worde ende</l>
					<l>wederomme verdreven es</l>
					<l>Naerdyen so voorschreven staet heer Joost van Laleyng</l>
					<l>stadthouder van hollandt die verdreven ballingen der</l>
					<l>cabbelliausche partye weder inden stede van hoorn geadmis¬</l>
					<l>seert ende toegelaten hadde te comen op conditie dat sy</l>
					<l>confirmerden ende by haeren eeve staeckten dat sy te </l>
					<l>geenen dagen ende staen noch doen staen en stuck om te</l>
					<l>hebben of gebruycken dat regiment vande stede</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0036_NL-HlmNHA_176_1540_0036.jpg' n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0037_NL-HlmNHA_176_1540_0037.jpg' n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de kelle aff opten hoogen autair, ende opt hey</l>
					<l>voerden heligh sacramente in soo weder ...</l>
					<l>sonder enige vreese oft beschouwing der heylige</l>
					<l>plaetse, waer in datter oock de uyter steeck ...</l>
					<l>man ende wijff jonck ende oudt ende deese</l>
					<l>hebben over wesende gingen sij doer ende dreeven alle</l>
					<l>beesten vandier stede te samen plonderden pilgeerden ende</l>
					<l>beroofden die stede van alles dat sij daer binnen vonden</l>
					<l>verbrant daer inne groot swaer g?er was, gemerk</l>
					<l>die stelde in rijckdom lijff ...</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0038_NL-HlmNHA_176_1540_0038.jpg' n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0039_NL-HlmNHA_176_1540_0039.jpg' n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>maeckte besonder in tarwe Rogge als ander coorn</l>
					<l>van die veranderinge der munte</l>
					<l>ende vant groot Jammer dat de</l>
					<l>Landen daeromme over quam</l>
					<l>Item by deese tyden te weeten Int laeste vanden Jaere</l>
					<l>xiiii<hi rend='superscript:true;'>C</hi> &amp; xxxix so is die Cooplyeden in desen @@@@</l>
					<l>Landen een groot quaet overgecomen overmits die Munte</l>
					<l>byde voorg. quade staen van oorlog gelt gemuteert wirt</l>
					<l>dan hooch ende dan leech, Ende want sy overmits d voors.</l>
					<l>jaeren gelt hooch geclommen was inder voegen dat een</l>
					<l>gouden gulden deede lxix stuyvers een leeu vyff gulden</l>
					<l>ende ende alle andere goude penningen naer advenante vandyen</l>
					<l>volgende twelcke alle eetbare waeren gelt costelyck ende</l>
					<l>soe hooogen prysen waeren zulcx dat mensen nauwelyck</l>
					<l>en mosten gerackenwant men cofte een vat boteren</l>
					<l>vant alle proviandenvan xxviii Ryns gulden ende daer </l>
					<l>ende victualien als coorn vleesch visch ende zuyvel</l>
					<l>ende voorts van al dat die menschen behouften en</l>
					<l>zulcx dat die renteniers byster worden ende den</l>
					<l>ambochtsluden en noch nyet van syn arbeyts loon alhoe</l>
					<l>wel my alle dingen nae advenant den rysing vanden </l>
					<l>gelde te weten den tweede penningen hooger moste </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0040_NL-HlmNHA_176_1540_0040.jpg' n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0041_NL-HlmNHA_176_1540_0041.jpg' n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0042_NL-HlmNHA_176_1540_0042.jpg' n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0043_NL-HlmNHA_176_1540_0043.jpg' n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0044_NL-HlmNHA_176_1540_0044.jpg' n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hoe dattet openbaare oorloch</l>
					<l>worde tegen de geldersen en datter</l>
					<l>scheepen op die zee toegemaekt</l>
					<l>worden</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0045_NL-HlmNHA_176_1540_0045.jpg' n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0046_NL-HlmNHA_176_1540_0046.jpg' n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0047_NL-HlmNHA_176_1540_0047.jpg' n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0048_NL-HlmNHA_176_1540_0048.jpg' n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0049_NL-HlmNHA_176_1540_0049.jpg' n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0050_NL-HlmNHA_176_1540_0050.jpg' n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0051_NL-HlmNHA_176_1540_0051.jpg' n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l>melden schade te vergoeden, maer die geldsch</l>
					<l>voorts .... naerden bovenwyck ende voorts naer ...</l>
					<l>naer dat sij acht dagen met haeren hooft daer</l>
					<l>gevangen ... Altmael binnen den stadt gelegen</l>
					<l>hadden ende die bout heusch binnen haer ...  ...</l>
					<l>a@ d&apos; @@@@</l>
					<l>Soo die van hoorn cloeck waren</l>
					<l>om haer stede te bewaren</l>
					<l>.. .. tusschen dat die </l>
					<l>aldus ... was so hebben hem de poorteren van</l>
					<l>soon eendrachtelyck ende zeer wys@@@ gehadt</l>
					<l>versterckende haer selve met een houten stuck ketting</l>
					<l>@@ ende boven op </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0052_NL-HlmNHA_176_1540_0052.jpg' n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Soe dattet blockhuijs opt west off</l>
					<l>spoelde vander zee ende dattet</l>
					<l>voorts affgesproocken worde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0053_NL-HlmNHA_176_1540_0053.jpg' n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0054_NL-HlmNHA_176_1540_0054.jpg' n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0055_NL-HlmNHA_176_1540_0055.jpg' n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0056_NL-HlmNHA_176_1540_0056.jpg' n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0057_NL-HlmNHA_176_1540_0057.jpg' n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende inden selven Jaere van xxj worde d voorsz</l>
					<l>brugge voorts opgemaeckt daer men noch nyet overryd</l>
					<l>en mochte met wagenen wanter noch aen onreed bleeff</l>
					<l>tot inden Jaer van </l>
					<l>wort van gelycken tvoorsz stuck mids voorts wel</l>
					<l>opgemaeckt alsoo hooch datmen van d selve weer <hi rend='strikethrough:true;'>doen</hi> off</l>
					<l>doen mochten ende beschermenis hadden tegen die vyand</l>
					<l>Item int selfde Jaer xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxi welck die steenen brugge</l>
					<l>gemaeckt op die Cuil met een verlaet t welck te</l>
					<l>vooren maer van hout gemaeckt en was, ende daeromme seer</l>
					<l>cranck welck ende die stede dickwils in peryckel</l>
					<l>was van watervloet. deesen steenen brugge leedt</l>
					<l>inden selven Jaere desen wynter groot peryckel ende schade</l>
					<l>overmits Tempeest van wynde hoocheyt ende aenperssing</l>
					<l>van water wanter aen dye sijde des stadts met een</l>
					<l>suyden oft suydwesten wynt zeer periculoos es</l>
					<l>Van den brant den welcken de vijant</l>
					<l>gemaeckt hadde int toornken mits</l>
					<l>boven die kerck ende alzoo tselve</l>
					<l>lichtelyck zonder veel schade uyt</l>
					<l>gedaen werde, so es daer een schoone</l>
					<l> penitentiael van danckbaerheyt geschiet</l>
					<l>In desen Jaer van xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende xxi den sesten dach in Junie op</l>
					<l>St Cirianus ende Julien dach dat ter dyen tyde</l>
					<l>op eene <hi rend='strikethrough:true;'>@@@@dach</hi> sonnedach quam geschreden daer</l>
					<l>een alte verschreckelycke ende haestelycken peliculoosen ding</l>
					<l>op den stede van hoorn, want ten deesen voorsz tyde</l>
					<l>ende dach omtrent twaelff uren als &apos;t volck vergaderde</l>
					<l>om preecken te hooren so was daer gecomen een heel </l>
					<l>groote regen die nae lange duerde, Onder den</l>
					<l>welcken met</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>50</l>
					<l>welcken met een vreselyck weerlicht ende met alte</l>
					<l>haestelycken grote ende vervaerclycken donderslach dat</l>
					<l>veel luuden ter aerden vielen uyt vreesen, ende metten</l>
					<l>verergernisse godts heeft die vyant der selven iet</l>
					<l>veel quaets in de voorsz kerck bedreven want met</l>
					<l>dit onweer ruiende van de suytsyde in den kerck</l>
					<l>ende vlyende anden noortsyde ende van daer naer</l>
					<l>t verhemelt hangende een gadt ofte lyn daer tgroote</l>
					<l>crucifix boven de Choor tralien aenhangt t welck bij</l>
					<l>veel volcx gesijen worde waerom sommige uyten kerck</l>
					<l>liepen ende sommige verbaest waeren, ende daer</l>
					<l>worde een Barbyer genaemt <hi rend='strikethrough:true;'>Andrys</hi> Aris geslagen</l>
					<l>dat hy nyet gaen en conde ende oock een wyle tyts van</l>
					<l>sich selven was ende bloet spouwende was oock</l>
					<l>den duivel int heilig drye Conings outaer daer</l>
					<l>hy een engel uytgesneden uytnam t welck gesyd worde</l>
					<l>dit noch nyet genoech wesende quam hij voor dat</l>
					<l>voorsz gadt boven int verhemelt vanden kerck</l>
					<l>ende maeckt brandt  int cleyne troonken boven</l>
					<l>ind midden vanden kerck staende twelcke byde luyden</l>
					<l>binnen ende buyten de kerck vernomen wesende is daer</l>
					<l>een geroep van brant geweest ende die <hi rend='strikethrough:true;'>clippe</hi> clocken</l>
					<l>cleppende so wast volck toegelopen om tselven te uuten</l>
					<l>mael t&apos; was zel peliculoos om de brant te uuten</l>
					<l>waer deur tvoelck zeer versuft was ende schreijden</l>
					<l>gelyck kinderen alst geen ongelyck en was. Nochtans</l>
					<l>was tmanvolck vroom ende greepen moet ende</l>
					<l>daerboven lopende als katten hebben den brant met</l>
					<l>grote list ende cloecken arbeyt mee@@@@delen hun wel</l>
					<l>helpende uutgeneepen, daer godt die moeder godts</l>
					<l>ende alle die heylighen ende bysonder dier patroonen</l>
					<l>der selven kerkce st Jan baptist ende st Ciriacus die</l>
					<l>doch aengeroepen werden grootelyck van te dancken syn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0058_NL-HlmNHA_176_1540_0058.jpg' n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l>god nde sijnen .., want die kerck vol volcx</l>
					<l>wesende .. arbeyt vande brant te blusschen </l>
					<l>.. overmits den disordeninge int .. dat</l>
					<l>den eenen dag anders .. verstaen </l>
					<l></l>
					<l>daer worden vijftich ofte </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0059_NL-HlmNHA_176_1540_0059.jpg' n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0060_NL-HlmNHA_176_1540_0060.jpg' n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0061_NL-HlmNHA_176_1540_0061.jpg' n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0062_NL-HlmNHA_176_1540_0062.jpg' n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>55</l>
					<l>Index</l>
					<l>origo civitatis Hornensis  1</l>
					<l>hoe dese stad haar naam heeft gecregen &amp;c.</l>
					<l>van de eerste parochiekerk te hoorn &amp;</l>
					<l>van die straat die men noemt de</l>
					<l>Nieuwendam, daar alle hout¬</l>
					<l>copers en lyndrayers woonen</l>
					<l>en de turfschepen leggen eo</l>
					<l>van een watervloet  2 </l>
					<l>van die privilegien van die</l>
					<l>stad van hoorn eo</l>
					<l>van die houte kerc tot hoorn eo</l>
					<l>van heer gerrit van heemskerk &amp;</l>
					<l>van die fundatie des convents</l>
					<l>sante agnieten binnen hoorn eo</l>
					<l>hoe die regulieren in Bloc¬</l>
					<l>weer haar oorspronc hadden  3</l>
					<l>van die fundatie des convents</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Catharine te hoorn eo</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Cecilien convent &amp;</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> geertruden susterhuus</l>
					<l>binnen hoorn eo</l>
					<l>van dat steenen choor met dat</l>
					<l>cruuswerc so dat opgetimmert</l>
					<l>worde  eo</l>
					<l>van die eerste kerc tot die fra¬</l>
					<l>ters dats nu Ste Cecilien convent eo</l>
					<l>van Ste Cecilien convents vicary  4</l>
					<l>van Ste Marien convent eo</l>
					<l>Een recapitulatie of verhalinge</l>
					<l>der verscheide poincten ofte capittelen</l>
					<l>ende den prologe ofte beginsel</l>
					<l>der navolgende Cronijcque</l>
					<l>tot  prys der stede van hoorn</l>
					<l>als van haar vermeeringe en</l>
					<l>verchieringen met straaten ende</l>
					<l>steegen ende van sommige plaatsen eo</l>
					<l>Een ander prologe van die</l>
					<l>deuchtsame raat met groot lof</l>
					<l>der stede van hoorn ende be¬</l>
					<l>sonder hoe dat sy is een hooft</l>
					<l>van andere steden in west¬</l>
					<l>vrieslant en van die propo¬</l>
					<l>sitien in westvrieslant  5</l>
					<l>Een ander recapitulatie ofte</l>
					<l>prolooch van die gaet geestelyck scoor¬</l>
					<l>teren binnen hoorn ende van die</l>
					<l>cloosters der susteren van die 3 regel 5. Travisie</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0063_NL-HlmNHA_176_1540_0063.jpg' n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van die eerste fundatie des convents</l>
					<l>binnen hoorn genaamt S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pietersdal 6</l>
					<l>van die eerste houte kerc of capel</l>
					<l>tot onser liever vrouwen opt noort</l>
					<l>en van dat figuer dat een poor¬</l>
					<l>ter worde geopenbaart 8 &amp;</l>
					<l>hoe dat beelt marie miracu¬</l>
					<l>reuselyck hier te hoorn in desen</l>
					<l>voorseyde kerk is gecomen 9</l>
					<l>hoe die kennemers van vrou</l>
					<l>Jacobs partye thooft opsteeken</l>
					<l>tegens die landen ende</l>
					<l>van de slach op den ouden dyc</l>
					<l>daar die poorters van hoorn</l>
					<l>die nederlaach hadden &amp;</l>
					<l>hoe die borgers van hoorn</l>
					<l>cloekelyck toeleyden om haer stede</l>
					<l>te bewaaren 10</l>
					<l>hoe dat die van hoorn bystant</l>
					<l>cregen en willem nagel</l>
					<l>verslagen wierd met groter</l>
					<l>triumphe &amp;</l>
					<l>hoe dat hertoge Phlips binnen</l>
					<l>hoorn quam ende hoe die</l>
					<l>landen daarom an hem gingen</l>
					<l>ende dat die Enchuysers</l>
					<l>van vrou Jacobs soe ont¬</l>
					<l>hooft wierden 11</l>
					<l>hoe die Zeekantsche steden</l>
					<l>weder victorie hadden tegen</l>
					<l>vrou Jacobs partye in wyeringen &amp;</l>
					<l>hoe die hieronymus broe¬</l>
					<l>ders haer convent met die</l>
					<l>kerk vergaren die susteren van</l>
					<l>S. Cecilien 12</l>
					<l>hoe dat die 3 steene kerken</l>
					<l>noch staande te hoorn an</l>
					<l>dat choor ende cruuswerc</l>
					<l>gefundeert ende angewracht</l>
					<l>werde ende van die kerc¬</l>
					<l>wydinge etc</l>
					<l>Item dat hertoge Philips van</l>
					<l>Bourgonje wert grave van</l>
					<l>hollant ende sommige dingen</l>
					<l>die op t jaar geschieden &amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>56</l>
					<l>van den duuren tyt die seer in den</l>
					<l>landen en binnen hoorn was 13</l>
					<l>van dat oostersche oorloge daar</l>
					<l>die hollanders die victorie hadden &amp;</l>
					<l>Int generaal van de autaaren ende</l>
					<l>kerken binnen hoorn gewyt ende</l>
					<l>van die fundatie onser vrou¬</l>
					<l>wen middekerke 14 etc</l>
					<l>van die houte kerke buten hoorn</l>
					<l>tot die zieken op keern eo</l>
					<l>van dat houte godshuus ende</l>
					<l>outaare te S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Cornelis opt oost eo</l>
					<l>van die eerste houte kerke tot</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Anthonis, ende van die fun¬</l>
					<l>datie des steene Choors met dat</l>
					<l>cruuswerke tot onser vrou opt noort 15</l>
					<l>dat die Tercianen of Pauwels</l>
					<l>broers van Amsterdam te</l>
					<l>hoorn quamen ende dat steenen</l>
					<l>huus getimmert hebben, ende van</l>
					<l>dat kerchof, steen van een stuc</l>
					<l>des heyligen cruus dat te hoorn</l>
					<l>in de Parochiekerk quam &amp;</l>
					<l>hier begint een Chronijq</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>t </hi>Pieters van dat clooster</l>
					<l>binnen der Stede van hoorn</l>
					<l>en van dat convent int general</l>
					<l>gesproken 16</l>
					<l>Item hoe die Tercianen ofte Pau¬</l>
					<l>wels broers in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pieters dal</l>
					<l>hoiren oord dachten ante nemen</l>
					<l>en maakten haar begeerten</l>
					<l>ende keuren ende schreven</l>
					<l>tot dat capittel ende general</l>
					<l>der Crucebroederen begerende</l>
					<l>ontfangen te worden ende</l>
					<l>verandert in Crucebroederen &amp;</l>
					<l>hoe die van de 3 regel sinte</l>
					<l>francisci gehoor gecregen hebben</l>
					<l>ende hoe sy hen vergaven</l>
					<l>ende aangenomen werden</l>
					<l>ofte geincorporeert in Cruysbroeders 17</l>
					<l>van die voorste vant voorseyde convent</l>
					<l>die tselve clooster door hair goet</l>
					<l>regiment geholpen met slechte ende</l>
					<l>simpele timmeragie en vande lieftal¬</l>
					<l>ligen der broeders onder de handwercen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0064_NL-HlmNHA_176_1540_0064.jpg' n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van die fundatie ende gebou¬</l>
					<l>winge van het vrouwen</l>
					<l>clooster genaamt Betlehem</l>
					<l>in Blocveer buten hoorn 18 &amp;</l>
					<l>18 &amp;</l>
					<l>Item noch van de Cruce¬</l>
					<l>broeders ende besonder</l>
					<l>van de fundatie des sus¬</l>
					<l>terhuus opt oost. eo</l>
					<l>wanneer het susteren</l>
					<l>clooster opt noord gefundeert</l>
					<l>werde ende van sommige</l>
					<l>dingen die hertoge Carel</l>
					<l>gedaan heeft. 19</l>
					<l>hoe dat sommige reliquien</l>
					<l>van heyligien tot hoorn</l>
					<l>syn gecomen. 19 &amp;</l>
					<l>hoe dat die oostvriesen</l>
					<l>onder hertochs Carels</l>
					<l>genade te staan excuseerden</l>
					<l>ende van een beroerte</l>
					<l>der schuttery ende gilden</l>
					<l>der Stede van hoorn om</l>
					<l>d&apos; excysen eo</l>
					<l>van een ander oploop ende</l>
					<l>rumoer binnen der stede</l>
					<l>van hoorn. 20</l>
					<l>hoe die vissers by der Zee</l>
					<l>ende die vollers ende</l>
					<l>wevers binnen der stad</l>
					<l>gegrepen werden, ende</l>
					<l>sommige van haar in</l>
					<l>den hage gebracht &amp;</l>
					<l>van den accsyns die seer</l>
					<l>swaarlyck ingeset worde eo</l>
					<l>van dat franche oorlog op</l>
					<l>ter Ze ende vant groote</l>
					<l>schip columme genaamt</l>
					<l>ende hoe die van hollant</l>
					<l>met die van hoorn in</l>
					<l>Claasduunen grote onverwin¬</l>
					<l>nelyke schade hadden 21</l>
					<l>van hertoge Carels doot, ende</l>
					<l>hoe syn dochter Maria voor</l>
					<l>erfvrou gehult worde &amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>57</l>
					<l>van een beroerte der stede van</l>
					<l>hoorn om die schout martyn ve¬</l>
					<l>laar en die accsynsen af te tra¬</l>
					<l>gen twelc seer inportun geschiede 22</l>
					<l>van sommige dagvaarden die</l>
					<l>gehouden werden en de groote</l>
					<l>partyschappen daar de stede</l>
					<l>van hoorn noch mede be¬</l>
					<l>vangen was deur middele</l>
					<l>dat de schout velaar niet</l>
					<l>en ruste en van sekere mu¬</l>
					<l>tatie in der stede vant gerecht</l>
					<l>en de accyisen 23 &amp;</l>
					<l>hoe marten velaars partye</l>
					<l>die stede van hoorn ruumde</l>
					<l>ende hoe dat die houcx ende</l>
					<l>Cabbeljaus partye eerst bin¬</l>
					<l>nen der stede genoemt werde</l>
					<l>die te voren aldaar noyt</l>
					<l>genoemt was geweest 24</l>
					<l>van den aanslach die heer</l>
					<l>Jan van Egmont maacte</l>
					<l>om die stede van hoorn</l>
					<l>in te nemen. &amp;</l>
					<l>doe die van hoorn victorie</l>
					<l>vercregen van hairs vyanden 25</l>
					<l>vant verdryet datter in hol¬</l>
					<l>land ende vryesland oprees</l>
					<l>ende datter een nyeuwe</l>
					<l>stadhouder geset werde soo¬ </l>
					<l>dat heer Joost </l>
					<l>van Lalaing</l>
					<l>den stadhouder</l>
					<l>over tlant recht doende ooc</l>
					<l>tot hoorn quam met hem</l>
					<l>brengende de verdreven</l>
					<l>partye van de Cabeljaus &amp;</l>
					<l>van sommige ongeluc ende</l>
					<l>quade avonturen die de lan¬</l>
					<l>den int general overgecomen</l>
					<l>is, ende bysonder van den</l>
					<l>grooten brant tot hoorn 26</l>
					<l>van dat utersche oorloge</l>
					<l>en de groote schattinge die</l>
					<l>deur hoorn ende andere</l>
					<l>stede ginc. &amp;</l>
					<l>van die groote duere tyt die</l>
					<l>lange tyt duurde eo</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0065_NL-HlmNHA_176_1540_0065.jpg' n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hoe dat vrou Marie aflyvich</l>
					<l>werd, en hartoch maximilian</l>
					<l>mombar des lands - 27</l>
					<l>hoe die Stede van hoorn dat</l>
					<l>regiment weder verwandelde,</l>
					<l>en Martyn velaar weder</l>
					<l>schout werde, en wederom¬</l>
					<l>me verdreven is verso</l>
					<l>hoe die stede van Hoorn eerst¬</l>
					<l>maal genoomen word van de</l>
					<l>ballingen en verdreven 28</l>
					<l>hoe dat die Stadhouder en</l>
					<l>Joncheer van Egmont knechten</l>
					<l>sonder om die stede van</l>
					<l>hoorn weder inne te nemen,</l>
					<l>en hoe daar Martyn velaar</l>
					<l>verslagen werde . recto</l>
					<l>hoe die stede van hoorn</l>
					<l>stormender hand ingenoomen</l>
					<l>word en morddadel. gehandeld</l>
					<l>int dootslaan en hoe deerl.</l>
					<l>dat zy gepilgeert werde, verso</l>
					<l>van een blochuus tot hoorn</l>
					<l>binnen der stede gemaact 29 verso</l>
					<l>van somminge dingen die</l>
					<l>geschiet syn . 30</l>
					<l>hoe heer Jan van Egmont</l>
					<l>stadhouder van hollant</l>
					<l>die stede van hoorn innam recto</l>
					<l>van oorlogen en sekere mis¬</l>
					<l>vallen die daar opstonden,</l>
					<l>en dat die coopluyden van</l>
					<l>hoorn tot woerden ongena¬</l>
					<l>del. geschat worden verso</l>
					<l>van die veranderinge der</l>
					<l>munte en tgroot Jammer</l>
					<l>dat de landen daeromme over</l>
					<l>quam 31 verso</l>
					<l>van een groot onweder</l>
					<l>bysonder van regen 32</l>
					<l>van een groote duure tyt</l>
					<l>en ander verdriet daar toe</l>
					<l>vermeerdert verso</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>58</l>
					<l>hoe die kenmenaars maecken</l>
					<l>een oploop binnen Alcmaar</l>
					<l>en van een dachvaart binnen</l>
					<l>hoorn, daar die kenmeners</l>
					<l>eendrachtel. concludeerden</l>
					<l>geen schattinge te willen geven 33</l>
					<l>van een Eclipsis en dat</l>
					<l>die vander sluus schade</l>
					<l>deden die scheepen op Texel</l>
					<l>en noyeringen verso</l>
					<l>hoe die kemnemers</l>
					<l>hoorn innamen, ooc dat</l>
					<l>blochuus ter neer worpen.</l>
					<l>en maactent alst hoir</l>
					<l>beliefde recto</l>
					<l>hoe die vander Sluuse</l>
					<l>wederom groote schade</l>
					<l>deden nemende schepen</l>
					<l>tot groot verdriet vande landen 34.</l>
					<l>hoe die hartoge van sassen</l>
					<l>dat Casenbroots volc toe</l>
					<l>dwanc, en dat hy van die</l>
					<l>van Hoorn met processie</l>
					<l>ingehaalt worde, en van</l>
					<l>een ander blochuus datter</l>
					<l>gemaact worde verso</l>
					<l>Conclusie van de lasten</l>
					<l>die by dese en voortydel.</l>
					<l>waren, en besonder dat</l>
					<l>d&apos;een stede d&apos;ander be¬</l>
					<l>commerde en verdriet aan dede 35</l>
					<l>hoe dat die steenen kerc S<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>Cornelis opt ooft getimmert</l>
					<l>en gefundeert werde verso</l>
					<l>van die acchynsen die an¬</l>
					<l>derwerf te hoorn quamen</l>
					<l>en opgeset worden recto</l>
					<l>van een groot onweder en</l>
					<l>andere dingen recto</l>
					<l>van somminge nieuwe</l>
					<l>timmedragien der heylige</l>
					<l>plaatsen binnen hoorn 36</l>
					<l>hoe dattet openbaare oorloch</l>
					<l>worde tegen de geldersen en datter</l>
					<l>scheepen op die ze toegemaekt worden verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0066_NL-HlmNHA_176_1540_0066.jpg' n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hoe dat die geldersche we¬</l>
					<l>deromme haar hooft opstaken</l>
					<l>en hoe dat die stede van</l>
					<l>hoorn starker en groter gemaact</l>
					<l>worde. 37</l>
					<l>van veel vloeden die int</l>
					<l>waterlant en besonder</l>
					<l>by de stede van hoorn in</l>
					<l>westvrieslant geweest syn 38</l>
					<l>vrouwe margriete moeye</l>
					<l>van jonge hertoge karel</l>
					<l>nam aan dat regiment</l>
					<l>van den lande by toedoen</l>
					<l>van den keyser die met</l>
					<l>oorloge voor Padua ge¬</l>
					<l>occupeert was. &amp;</l>
					<l>van dat Lubeecsche oor¬</l>
					<l>loge daar die stede van</l>
					<l>hoorn ende andere steden</l>
					<l>schade van hadden, maar</l>
					<l>hare geroofde schepen</l>
					<l>daar naar weder bequamen 39</l>
					<l>hoe daar sekere visschers</l>
					<l>van hoorn op de suderze</l>
					<l>genomen werden. &amp;</l>
					<l>van sommige ongelucken</l>
					<l>die geschieden in hollant en</l>
					<l>tot hoorn. 40</l>
					<l>hoe die sassenaars veel</l>
					<l>schepen verloren voor die</l>
					<l>stad van hoorn. eo</l>
					<l>hoe dat de sassenaars veel</l>
					<l>oorlochschepen verloren die sy</l>
					<l>gehuurt hadden van hoorn</l>
					<l>Enchuysen &amp;c. met veel boots¬</l>
					<l>gesellen. 41</l>
					<l>Een victorie op de vriesen</l>
					<l>voor worcum, daar van</l>
					<l>die gevangen als Zeerovers</l>
					<l>gehangen worden. &amp;</l>
					<l>van sekere schattinge dewelken</l>
					<l>de geestelyken geven mosten</l>
					<l>en van de timmeringe van</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pieters daal. 42</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>59</l>
					<l>hoe dat tot hoorn en sommige</l>
					<l>andere plaatsen knechten geleyt</l>
					<l>worden, en van onser Prince karel. 42 &amp;</l>
					<l>hoe dat die geldersche uut</l>
					<l>oostvrieslant comende gingen</l>
					<l>door westvrieslant doende</l>
					<l>groote schade. 43</l>
					<l>hoe die van hoorn cloec</l>
					<l>waren om haar stede te</l>
					<l>bewaren. &amp;</l>
					<l>hoe dat de Bourgonsche</l>
					<l>die gelderschen uut asperen</l>
					<l>commende vervolchden</l>
					<l>en hoe dat sommige steden</l>
					<l>opt water hen verweerden</l>
					<l>en dat de werve afgebrant</l>
					<l>werde. eo</l>
					<l>hoe dat het blochuus opt</l>
					<l>west afspoelde vander ze</l>
					<l>en dathet voorts afgesproken</l>
					<l>worde. 44 &amp;</l>
					<l>van 2 kinderen aan mal¬</l>
					<l>cander geboren binnen hoorn</l>
					<l>van sommige timmeragien</l>
					<l>binnen der stede van hoorn 45 &amp;</l>
					<l>van een natte somer. 46 </l>
					<l>van een sterke storm die</l>
					<l>veel schade dede binnen</l>
					<l>der stede van hoorn en </l>
					<l>tot andere plecken. &amp;</l>
					<l>hoe en wanneer die</l>
					<l>metale tralien voor dat</l>
					<l>choor quamen. 47</l>
					<l>van dat oorlochschip te hoorn</l>
					<l>de beers genaamt. eo</l>
					<l>van die fundatie des steenen</l>
					<l>brugge over die haven na fenitzen</l>
					<l>ofte hackendamsteech nu</l>
					<l>wesende een straat en van</l>
					<l>een stuc muurs by de oos¬</l>
					<l>terpoorte. 48 &amp;</l>
					<l>van den brant die den vyand</l>
					<l>gemaact had mids boven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0067_NL-HlmNHA_176_1540_0067.jpg' n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de kerc. En also tselve lichtelyk</l>
					<l>sonder veel schade uutge¬</l>
					<l>daan werde so is daar een</l>
					<l>schone penitential van danc</l>
					<l>baarheit geschiet. 49 &amp;</l>
					<l>van een grote dure tyt over</l>
					<l>tgehele lant, in dewelke</l>
					<l>binnen der stede hoorn</l>
					<l>vele caritaten geschieden,</l>
					<l>aan den armen, die ooc wt</l>
					<l>andere landen by grote hopen</l>
					<l>quamen om hen te spysen 51</l>
					<l>van die Thoorn op de pa¬</l>
					<l>rochiekerk. 52</l>
					<l>van dat nieu uurwerce met</l>
					<l>half uur en 2 ¼. &amp;</l>
					<l>hoe dat een devoot priester</l>
					<l>poorter van hoorn in deselve</l>
					<l>stede syn gulde misse heeft gedaen eo</l>
					<l>hoe dat die dyken doorbraken</l>
					<l>en twater over tlant vloeyde</l>
					<l>en van een sware koude</l>
					<l>winter. 53 &amp;</l>
					<l>hoe die westerstraat gehoocht</l>
					<l>worde. 54</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>60</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0068_NL-HlmNHA_176_1540_0068.jpg' n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l>65</l>
					<l>Dit is geschreven oft in nieuw gestelt</l>
					<l>bij Jacob Matthysz Rol out burgermr</l>
					<l>te purmerende uyt wyens boexcken</l>
					<l>ick dit bij na wy woort te woordt</l>
					<l>uyt geschreven hebbe opten ix september <hi rend='underlined:true;'>1597</hi></l>
					<l>ende al ist nauwelicx tscryven waerdich</l>
					<l>gebracht misschyn waert noch te pass</l>
					<l>soude mogen comen</l>
					<l>Een Cort verhael van tgeene in</l>
					<l>hollant ende den omleggende plaetsen ge¬</l>
					<l>schyet is bij memorije gestelt, na dat</l>
					<l>die geschyedenissen gevallen sijn ende</l>
					<l>hoe godt syn werck heeft betoont</l>
					<l>ende mede vande stede @@@@</l>
					<l>Item inden eersten heeft God syn werck begonnen met</l>
					<l>eenen deel soo volck die verbannen waeren wt Ingelant</l>
					<l>die malcanderen versterkt hebben om den briel in te</l>
					<l>nemen, nijet meer sterk zynde dan iiii<hi rend='superscript:true;'>c</hi> man, die</l>
					<l>nyet geoeffent waeren totten crijch, ende waeren meesten</l>
					<l>deel nyet veel beter dan zeerovers by oorloff</l>
					<l>gesproocken, ende hoet vergaen is, is een ygelyk bekent</l>
					<l>de welcken den briel ingenomen wesende sijn den meestendeel</l>
					<l>beladen geweest om te plunderen ende voort</l>
					<l>weder te zeewaert te trecken maer is belet geweest.</l>
					<l>vande somigen, Dit heeft duc dalba verhoort is</l>
					<l>verstoirt geweest, ende wiste nyet wat hy daer in doen</l>
					<l>wilde, hen dochte nyet waerdich te wesen om een deel</l>
					<l>piraten, so hyse noemde twapen aen te doen
</l>
					<l>Ten eersten heeft hy een deel Spanjiaerden wtgesonden</l>
					<l>om hen te versoecken maer sy syn geslagen</l>
					<l>Daer na is den toeval tot dit voorseyde volck gecomen, ende</l>
					<l> vlyssingen is mede ghe@@@, hoe dat het vergaen is</l>
					<l>is een ygelyck wel kennelyck, door dese heeft dit</l>
					<l>een armaeye schepen toe maecken laten tot Enchuysen</l>
					<l>daer heeft god syn werck weder vertoont, also dat</l>
					<l>de pierhaten met hulp vande visschers hebben den schepen</l>
					<l>ingenomen, daer syn de partyen tegens gevallen, ende hebben</l>
					<l>den onnoselen so bep@@@ dat sij den schepen weder</l>
					<l>varen lieten, maer God verweckten weder enigen die de</l>
					<l>sacken te handen namen, maer met vrouwen harten, maer</l>
					<l>god verderde de saeck also dat het wel verginck</l>
					<l>ende cregen de stadt in haere gewelt, ende hebben een deel</l>
					<l>zeevolck ontboden, die den stadt bewaerden, hyer is</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0069_NL-HlmNHA_176_1540_0069.jpg' n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>noch wat wonders geschyet die van Amsterdam</l>
					<l>sonden een schip met cruijt totten schepen, het welck</l>
					<l>binnen Enchuysen is gecomen, anders hadden sy gans</l>
					<l>onversyen van cruyt geweest</l>
					<l>Dus syn de saecken te mets voorts gegaen door godts genade</l>
					<l>als dat de hollansche steden syn temet gealtereert</l>
					<l>als dat d&apos; eenen stadt word met C man ingenomen</l>
					<l>d&apos; ander met 50, den derden met 25 ia met 6 mannen</l>
					<l>Voorts heeft Graeff Lodewyck bergen ingenomen,</l>
					<l>Doen syn die van Noortholland vast doende geweest om</l>
					<l>Galeyen ende oorlochscheepen te maecken, als dat zy over</l>
					<l>den zuyderzee togen ende namen met hulp vande goethertigen</l>
					<l>Campen in, ende meer sterkten</l>
					<l>Die van Vrieslant hebben mede vast gerevolteert, also</l>
					<l>dat het scheen here te willen goet sijn</l>
					<l>Dus syn <hi rend='strikethrough:true;'>h</hi> in hollten vast knechten gecomen Lazarus <hi rend='strikethrough:true;'>Mull</hi></l>
					<l>mollenaer ende anderen die het lant soude voorstaen, maer</l>
					<l>het scheen doen sy int lant waeren anders nyet en betoont</l>
					<l>dan tlant te verderven ende haer moetwille te bedryven</l>
					<l>ende weder ten lande wt te trecken als sy genoech</l>
					<l>van hen gaven ende met wercken betoonden</l>
					<l>1572</l>
					<l>Die van Amsterdam hilden de zee in, also dat</l>
					<l>die van Enchuijsen anckers soncken voor haer diepten</l>
					<l>dat de vijant nyet soude by hare stede comen, maer</l>
					<l>de vyant heeft se opgenomen, maer ten laesten op de</l>
					<l>herft zyn die van Noorthollant meester vande zee geworden</l>
					<l>ende also alsser een vloot schepen met cooren van oosten</l>
					<l>quam sijn sij versijen met rogge ende van allen noote</l>
					<l>dingen totten oorloge door godts hant</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>66</l>
					<l>Dus syn de saecken vast op een goet aensyen gestaen</l>
					<l>ende synde Ex<hi rend='superscript:true;'>ce</hi> is met een goet toegerust heer</l>
					<l>ten lande gecomen, also dat wy ons begonsten op</l>
					<l>ruyters ende knechten te verlaten, ia dat wy ons</l>
					<l>genoech den victorij toeschreven na dat synde Ex<hi rend='superscript:true;'>ce</hi></l>
					<l>x ofte xij steden in brabant in hadde ende</l>
					<l>sloegen geen tweyfel off vlaenderen soude mede</l>
					<l>revolteren maer god heeft syn werck door een ander</l>
					<l>middel willen te wege brengen, ende eerst heel</l>
					<l>nyet ende verloren schynen laten eer hy heeft</l>
					<l>willen helpen, ende is een veraet in Princen leger gecomen</l>
					<l>also datmen god danck wist dat synde Ex<hi rend='superscript:true;'>ce</hi></l>
					<l>daer off gecomen waer ende liet al after dat</l>
					<l>hy vercregen hadde in brabant. Wy in hollant</l>
					<l>dit hoorende en hebbent int eerst nyet willen</l>
					<l>geloven, maer ten lesten hebben tot malcanderen geseyt</l>
					<l>doen dicx leger begonste op de beenen te comen.</l>
					<l>ende gecomen was, wy syn geen crychsluyden, die</l>
					<l>van Gelderlant ende sticht ende vryslant syn chryschvolck</l>
					<l>die sullen hen wel tspits off byten, maer comt</l>
					<l>het op ons aen wy mogen ter zee trecken, daer zyn</l>
					<l>wy mannen maer te Lande nyet, hyer is weder</l>
					<l>tegendeel geweest als dat die vooren omgegaen syn</l>
					<l>ia in vrieslant is noyt eenich cryschvolck geweest</l>
					<l>maer syn doort gerucht gerevolteert, syet hyer een</l>
					<l>wonder werck gods want ons schepen van oorlog</l>
					<l>lagen bevrosen int ijs by schellinckwoude ende papan</l>
					<l>begonst daer inne te schijeten vande diemerdyck met</l>
					<l>groot geschut also dat ons raet gansen beducht waer,</l>
					<l>ende wy begonsten int beginsel van decembre te byten</l>
					<l>maer haddet god nyet versijen dat het gedoyt hadde</l>
					<l>sij hadden daer moeten blyven, maer het heeft dry</l>
					<l>dagen gedoyt also dattet ijs van een schuert, ende</l>
					<l>deelde dat die schepen door den schoere tot hoorn in</l>
					<l>behouen haven gelyck dat water in dat rode mere</l>
					<l>voor de kinderen van Israel deelde doen sy voor</l>
					<l>Pharao vluchten. Het welck een sonderling</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0070_NL-HlmNHA_176_1540_0070.jpg' n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l>miraeckel waer, als te weten dat die schepen</l>
					<l>souden het middel wesen daer tlant soude door </l>
					<l>gesalveert worden, als namaels geblecken is, doen</l>
					<l>is de vorst weder aen geheven, ende den vyant is</l>
					<l>voor haerlem gecomen, Daer heeft godt weder syn</l>
					<l>werck syen laten, dat hy hen daer laet leggen, ende die</l>
					<l>van haerlem twelck een swacke stadt was hebben</l>
					<l>haer tegens hen gestreckt, also dat hy daer synen tyt</l>
					<l>die hem tot ende geluckich eynde gebrocht soude hebben</l>
					<l>heeft hy verder laten gaen, want hadde de vyant met</l>
					<l>syn halve volck in Noorthollant getrocken hy soude</l>
					<l>het altemael inghaen hebben, sonder Enchuysen ofte</l>
					<l>hoorn die vast waeren, maer anders wasster geen</l>
					<l>vasticheyt, ende hadde hy de cleyne steden ingenomen</l>
					<l>ende platte lant, die twee steden souden hem mede</l>
					<l>weer in handen gecomen hebben, daer heeft hy Godt</l>
					<l>verblint te wylen so is tlant vast gemaeckt, also</l>
					<l>hy lang voor haerlem lach etc</l>
					<l>hyer toe</l>
					<l>is wat</l>
					<l>int generael gesproocken nade waerheyt</l>
					<l>nu sullen wy seggen van Purmerendt, ende den omleggende</l>
					<l>plaetsen hoewel dat wy den dagen na ons laesten</l>
					<l>onthout gestelt hebben ende noyt ijet versuymachtich syn geweest</l>
					<l>maer wy hebben voor seecker gehouen dat dyen die</l>
					<l>beter begaeft is soude doen in beteren forme, maer dit is</l>
					<l>also geschyet, doen die landen begonsten te revolteren so is </l>
					<l>monsh<hi rend='superscript:true;'>r</hi> de Graeff tot eenen overste gestel van Juncker</l>
					<l>Dirck Comij om sommige steden inden eedt te brengen</l>
					<l>den welcken den xi<hi rend='superscript:true;'>en</hi> maij te purmerendt gecomen is</l>
					<l>ende heeft van wegen synde Exe den eedt vande Raet</l>
					<l>ende @@uigenis genomen ende soude cortelyck weder comen</l>
					<l>so hy seyde om den raet te veranderen, maer also hy opge¬</l>
					<l>schreven worde is hy in vlaenderen getogen daer hy @@@en</l>
					<l>gebleven is</l>
					<l>Item hopenten Cornelis  Loeffs is op xiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> July gecomen met</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>67</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>150 soldaten ende op den burger gelegen 8 dagen elck</l>
					<l>soldaet gereeckent 7 st sdaechs ende den hopman ende</l>
					<l>bevelhebbers inden herberge verteert 72 gn 17 st comt</l>
					<l>te samen 383 gns</l>
					<l>Item den 30 July so heeft Comy 70 schutten van</l>
					<l>Troep vaentgen met sommige bevelhebberen gestreden</l>
					<l>om onsen stadt te bewaren</l>
					<l>Item opden 3 Augusti so syn daer spangiaerden op den dyck</l>
					<l>by Amsterdam om daer in waterlant te vaeren den</l>
					<l>welcken geruchte in onsen stede gecomen is, so is den</l>
					<l>ganschen burgerij in toerustinge geweest, hebben om laten</l>
					<l>slaen dat nyemant mosten vluchten op verbeurte van syn goet</l>
					<l>maer men soude den vyant te gemoet trecken, daer was</l>
					<l>grote curage, also datmen nauwelix de burgers mochte</l>
					<l>in houen, die opsyen op die stadt soude nemen, ende syn</l>
					<l>met 2 waegenen vaentgen na den dyck getogen, ende</l>
					<l>men sloech den clock aen gort, te stadt syn de</l>
					<l>huyrluyden met hen geweren dat sy hadden mede</l>
					<l>gevolcht, dus syn ons volck op den dyck gecomen</l>
					<l>die spangiaers die aen dander zyde waren bij</l>
					<l>Amstedam vlieden <hi rend='strikethrough:true;'>ons</hi> tegens ons over comen seggen</l>
					<l>na dit ons namaels vertelt is. het is een boeren</l>
					<l>loop men hotst maer want ons volck een trompet</l>
					<l>met haer gebracht hadden, ende altemet sloech, seyden</l>
					<l>sy dat is geen boeren volck, ende syn een andere wech</l>
					<l>getogen, ende nae dat sy vertogen waeren, so syn onsen</l>
					<l>volck weder thuys gecomen ende is also den spainjiaert</l>
					<l>syn tocht belet etc</l>
					<l>In desen tyt begonsten veel door tlant te loopen, een deel</l>
					<l>met  permissi, een deel sonder permissi, van kercken ende </l>
					<l>andere kercke goederen ende travailgieen des huysman het</l>
					<l>was al schaff van prins wegen brengt mij daer van</l>
					<l>prins wegen ende speelden hun personen, dit hebben</l>
					<l>de soldaten lang aen gehouen off sy bevel dan geen hadden.</l>
					<l>Item daer is een van onsen burgermeesters te Amsterdam</l>
					<l>getogen Claes Pieter mats genaemt ende aldaer</l>
					<l>gebleven den welcken groot quaet in onsen stadt gedaen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0071_NL-HlmNHA_176_1540_0071.jpg' n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0072_NL-HlmNHA_176_1540_0072.jpg' n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ongeluck was daer een schip met wyn bevrosen waer so</l>
					<l>mosten de burgers den soldaten wyn halen, als sy dan droncken</l>
					<l>worden, so worden alle moetwil gepleecht, die Guesen</l>
					<l>worden nyet verschoont hoewel sy beschyt hadden dat men se</l>
					<l>nyet belasten souden, om dat sy eenige penningen verschoten hadden int</l>
					<l>heymelyck ter synde Ex<hi rend='superscript:true;'>ce</hi> eersten tocht, Dit heeft geduert</l>
					<l>18 dagen doen syn de vaentgens na wormer getogen ende voort</l>
					<l>na den geest ende naer Alcmaer etc</l>
					<l>In desen tyt vluchten de burgers haer aermoed vast in die steden</l>
					<l>Int lest van december so isse 2 Cap<hi rend='superscript:true;'>t</hi> met 80 bootsgesellen</l>
					<l>gecomen ende hebben opten burger gelegen 48 dagen dat was</l>
					<l>goet volck ende waer mitten cost wel te vreden den cap.</l>
					<l>in den herberge verteert 130 g@</l>
					<l>In desen tyt is den darden burgermeester Pieter Croon tot Amsterdam</l>
					<l>gevlucht ende is mede gelyck de twee voorgaenden te vooren</l>
					<l>een walging vande papisterye hebbende na gansch papist</l>
					<l>geworden, syende op de macht vande Coninck</l>
					<l>1573</l>
					<l>Item den 8 Februarij heeft den Gouverneur een dachvaert</l>
					<l>tot Alcmaer beroepen om te besyen hoe men mette oorloge</l>
					<l>soude aenstellen so ist geordineert datmen die schepen van</l>
					<l>oorloge so drae alst open water waere souden ter zee brengen</l>
					<l>daer toe er ys op de morgen omgeslagen worden daer waeren</l>
					<l>de magistraten diet al goet dochten dat men den dyck souden</l>
					<l>innemen ende toengerust met knechten om dat de vijant</l>
					<l>die nyet soude innemen maer den gouverneur gelofde enig</l>
					<l>later vande hopluyden diet off rieden Dan den magistraten alsoo</l>
					<l>dat waterlant syn verordineerden straffe moste ontfangen</l>
					<l>want hadde den dyck ingenomen geweest geheel waterlant</l>
					<l>hadde gesalveert geweest want de vyant is te</l>
					<l>Saedam gaen leggen ende onsen tocht opt tije hernomen</l>
					<l>also dat wy nyet en mochten met schepen ofte galeyen</l>
					<l>daer op T ye comen.</l>
					<l>Middelen tyt so syn daer omtrent 70 helden te wessanen op</l>
					<l>geresen diemen fluwele guesen heeft genaemt de welcke den</l>
					<l>vijant groten afbrock gedaen hebben, syn somtyts met hen x of</l>
					<l>xii tegens 70 ofte 80 uytgevallen ende victorie behouden, also toen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>69</l>
					<l>godt syn werck weder getoont heeft die tevoren met</l>
					<l>hun honderden souden gevlucht hebben voor x ofte xii spangiaerts,</l>
					<l>so is na het weerveels gecomen.</l>
					<l>Jochim Cleynsorch treckt tegens X spangiaerden aen</l>
					<l>ende verwintst altemael</l>
					<l>Die stede worde na geregeert van 2 adiuncken die</l>
					<l>in den plaetse van burgermeesteren quamen te weten Cornelis</l>
					<l>heynssen ende Jan Burchssoon</l>
					<l>Item den 26<hi rend='superscript:true;'>en</hi> februarij is hopman Jan verschuer gecomen in</l>
					<l>onsen stede ende met syn geheel vaentgen ende op den</l>
					<l>burgers cost gelegen 3 weecken, daer sommige goede</l>
					<l>gesellen waeren, den hopman inde herberge verteert ende syn</l>
					<l>volck in 16 dagen 1650 guldens</l>
					<l>Item in deselve tyt so heeft den Gouverneur eenen anslach</l>
					<l>opten diemerdyck begonnen waer toe wy mede mosten</l>
					<l>30 schanssers uytmaecken, diemen nyet en wisten te becomen</l>
					<l>ofte gaen verwilligen, also dat den burgermeesters selffs</l>
					<l>metten raet hem gereet maeckte, om uyt te trecken</l>
					<l> vresende den kronen vanden Gouverneur maer also dat de</l>
					<l>burgers sagen syn sy verwillicht ende den reys aengenomen</l>
					<l>daerdan sommigen achterbleven die trachten ende schansers</l>
					<l>syn op den dyck geset sonder eten ofte drincken ende</l>
					<l>den papau heeftse beset met schepen <hi rend='strikethrough:true;'>van oorlog</hi></l>
					<l>van vooren ende achteren ende aen beyde syden op den dijck</l>
					<l>daer lach dat arme volck ende hebben hun vast beworpen</l>
					<l>den gouverment ende de steden hebben <hi rend='strikethrough:true;'>vast</hi> schepen van oorlog</l>
					<l>toegemaeckt om ontset te doen ende bennen na den vyant</l>
					<l>getogen, Sonoy was mede op den voorste schip dien raet</l>
					<l>gevraegt heeft den gerech die hy scheeps versonden wat</l>
					<l>men doen soude, dus de vyant syende is geweecken, daer</l>
					<l>die op den dyck lagen grote vragen of gecregen hebben, maer</l>
					<l>een schytebroeck byden overste staende heeftet offgeraden nyet</l>
					<l>voort te trecken waer Sonoy op seyde, ist mogelyck wy</l>
					<l>moeten den armen volck ontsetten ick geeft den saeck in</l>
					<l>uwen handen ick ben bereet maer den Schytebroeck vercreeg</l>
					<l>den overhant, so heeft hy gewint, ende als den oversten geweert</l>
					<l>heeft so syn alle de schepen gewint, die vyant is wederom</l>
					<l>gekeert, dat verlaten volck inden nacht sijn in haer schepen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0073_NL-HlmNHA_176_1540_0073.jpg' n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0074_NL-HlmNHA_176_1540_0074.jpg' n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0075_NL-HlmNHA_176_1540_0075.jpg' n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0076_NL-HlmNHA_176_1540_0076.jpg' n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>73</l>
					<l>dorsten trecken want sonder dat midde hy soude ons</l>
					<l>een groten..cht angebrocht hebben want wy waeren nijet</l>
					<l>versijen met geschut noch cruyt, maer ter wylen </l>
					<l>dus </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0077_NL-HlmNHA_176_1540_0077.jpg' n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l>want daer geen weder staen was Des anderen</l>
					<l>daechs syn sy ons comen besoecken, ende hebben so nae</l>
					<l>geweest dat sy met coes schoten inde stadt daer</l>
					<l>den knechten ende burgers tegens wt togen ende schermutselende</l>
					<l>drevense weder naer Purmerlant ende den arest geboot</l>
					<l>dat sy den huysen aensteecken souden, twelck sy gedaen</l>
					<l>hebben, ende den papisten hebben voort den reste ende den</l>
					<l>kerck verbrant tot buyten den schans ende syn doen na</l>
					<l>den hoop tot Ilpendam getogen *</l>
					<l>Den oversten hadde ontboden noch @@ Appel Ge</l>
					<l>schetten die al in onsen stede gelast worden om den vyand te</l>
					<l>soecken op den pincxterdach is hy met syn volck in gelit</l>
					<l>gestaen ende den burger mede inden morgenstont ende eenen bood</l>
					<l>gesonden ofte den Ammirael gereet was, heeft de bode</l>
					<l>gesyen de visscherye gesloten ende veel volcx over de wateren</l>
					<l>want de vyants Leytsluyden meenden van dyen cant in te</l>
					<l>brengen over den brugge also an die syde nyet beschanst</l>
					<l>en waere is de bode weder gekeert ende te kennen gegeven</l>
					<l>so syn de knechten blyven staen eensdeels vurder in de</l>
					<l>stede gecomen, Den burger dit vernemende syn terstont</l>
					<l>alle manier van geweer te maecken op den storm, de</l>
					<l>vrouwen ende kinderen droegen stenen, eenige maekten peck</l>
					<l>hopen @@</l>
					<l>@by hebben mede eensdeels tegens den brugge geschanst</l>
					<l>ende @@@er water dan weer genaemt schuyten ende ander</l>
					<l>gereetschap op de cant gestelt met aerd daer acht</l>
					<l>ende in corte en goeden borstwering opte schans gemaeckt</l>
					<l>Als onse volck dus in geweer stont is den Ammirael</l>
					<l>overgecomen, ende syende dat den vyant daer was heeft met syn</l>
					<l>groot geschut daer onder geschoten den vyant dat syende</l>
					<l>heeft de vlucht genomen waer op den onsen hen nae jaechden</l>
					<l>ende sloegender vier doot, daer bleven mede gequetsen innen</l>
					<l>w@@@@ ende verdroncken</l>
					<l>Den Gouverneur heeft raetsaem gevonden om den vyant tot</l>
					<l>Ilpendam te versoecken ende is met syn soldaten derwerts</l>
					<l>getogen met 2 vaentgens burgers den Ammirael is metten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>* In dese nacht is @@@@</l>
					<l>verbrant door dat willem matyesen</l>
					<l>Bailliu seer vyerde op den tooren tot</l>
					<l>Monickendam om knechten te hebben</l>
					<l>vereynd van bitter dien tot</l>
					<l>Urk lach wilde liever tot</l>
					<l>monickendam zyn om dat den</l>
					<l>Oueren meest met haer cleyn</l>
					<l>annede vertrocken waeren, heeft</l>
					<l>urck angesteecken ende is tot</l>
					<l>purmerendt gecomen, den gou¬</l>
					<l>verneur vertrock @@t vyen tot</l>
					<l>monickedam, is derwerts ge¬</l>
					<l>sonden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>74</l>
					<l>Galleyen leggen gaen neffens Ilpendam ende schoot</l>
					<l>vast door den huysen den vyant syende ons volck</l>
					<l>comen ende het geschut door den huysen gaen is gaen</l>
					<l>lopen Daer syn vrybuyters gecomen met haer iacht</l>
					<l>schuyten ende hebbense meest al omgebracht dien overgebleven</l>
					<l>waeren hoewel sy noch wel sterck waeren over die</l>
					<l>2000 maten.</l>
					<l>Godt lyet syn hant daer syen, dien te vooren een</l>
					<l>spangiaert geiaegt hebben syn nu met 80 2000 verslagen</l>
					<l>tot meerder wonderen daer werden 2 mannen</l>
					<l>den eenen Jan Hoed, dander Jansz pater, die 80 man</l>
					<l>op een bloot velt vonden met haer volle geweer</l>
					<l>ende syn tot hen ingetogen met haer veriagers ende poniaerts</l>
					<l>ende hebben haer so angevallen dat sy die altesament</l>
					<l>ombrachten ende daer nyet een ofquam also dat vande</l>
					<l>3000 geen 400 be@@@@ off quamen door godts groten hant</l>
					<l>die de synen versterckte.</l>
					<l>Op den selven dach so is de vyant tot wormer mede</l>
					<l>gecomen met groten gewelt ende den knechtsen eerst wat</l>
					<l>verdreven hebbende so is den clock geslagen die vromen huysluyden</l>
					<l>van @&apos;@@@ syn die van wormer @@@ser gecomen ende metten</l>
					<l>knechtsen die weder met namen syn de vyant angevallen</l>
					<l>ende terugge gedreven also dat sy veel int water</l>
					<l>liepen ende verdroncken den vrybuyters vielen daer mede in</l>
					<l>ende herkenst</l>
					<l>wel</l>
					<l>verslagen ende verdroncken somen seyde 2000.</l>
					<l>Tot een wonder werck godes daer was een man ge</l>
					<l>naemt Jaep Brouwers die hadde 2 stomme soonen</l>
					<l>d&apos; een vint 40 mannen op een camp staen, dien hem boden</l>
					<l>gevangen te geven, den eenen soon is tot hen getreden ende</l>
					<l>heeftse an haer @@uten by coppelen gebonden ende gestrenck @@gelt</l>
					<l>ende so een coppel hebbende heeft se by syn vader ende broeder</l>
					<l>gedreven, ende is weder na den anderen gegaen ende heeftse</l>
					<l>deselve gedaen te tyt heeft altsamen so gebonden voor</l>
					<l>hem gedreven inden kerck tot wormer gebracht daer</l>
					<l>meer gevangenen toegebracht worden ende daer een tyt lanck</l>
					<l>bewaert namaels te hoorn gebracht, ende om haer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0078_NL-HlmNHA_176_1540_0078.jpg' n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0079_NL-HlmNHA_176_1540_0079.jpg' n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In desen <hi rend='strikethrough:true;'>tyt is</hi> tyt is een sulcken harden wint gecomen den</l>
					<l>atte veel huysen, molens, om wayde ende den reste</l>
					<l>van </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>76</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0080_NL-HlmNHA_176_1540_0080.jpg' n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l>@@@ verhael der geschye@@@ @ t th@@</l>
					<l>tsamen gestelt</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>79</l>
					<l>Brevissima Chronologia et Topogra¬</l>
					<l>phia Ecclesiarum et conventuum</l>
					<l>Civitatis Hoernensis tam extra</l>
					<l>qui intra</l>
					<l>Ecclesia combysta</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0081_NL-HlmNHA_176_1540_0081.jpg' n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0082_NL-HlmNHA_176_1540_0082.jpg' n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0083_NL-HlmNHA_176_1540_0083.jpg' n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0084_NL-HlmNHA_176_1540_0084.jpg' n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0085_NL-HlmNHA_176_1540_0085.jpg' n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0086_NL-HlmNHA_176_1540_0086.jpg' n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0087_NL-HlmNHA_176_1540_0087.jpg' n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0088_NL-HlmNHA_176_1540_0088.jpg' n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0089_NL-HlmNHA_176_1540_0089.jpg' n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0090_NL-HlmNHA_176_1540_0090.jpg' n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0091_NL-HlmNHA_176_1540_0091.jpg' n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0092_NL-HlmNHA_176_1540_0092.jpg' n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0093_NL-HlmNHA_176_1540_0093.jpg' n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0094_NL-HlmNHA_176_1540_0094.jpg' n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0095_NL-HlmNHA_176_1540_0095.jpg' n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0096_NL-HlmNHA_176_1540_0096.jpg' n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0097_NL-HlmNHA_176_1540_0097.jpg' n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0098_NL-HlmNHA_176_1540_0098.jpg' n='98'/>
			<pb xml:id='0099_NL-HlmNHA_176_1540_0099.jpg' n='99'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
