<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1544_Bred_Anon</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb xml:id='0001_1544_Bred_Anon_001.png' n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l> 1) In den jaere Ons Heeren, als men begonst te scrijven naer Syne Incarnatien elfhondert, was baron ende vrijheer van den geheele lande van Breda  eenen heere, genoempt Henrick; ende bij desen heeren Henricx tijden quam hem de heere van Wesemale, erffmaerschalck van Brabant, t&apos;sijnen versoucke, met een groot here ende getal van volck van wapenen ter assistentie ende hulpen, om hem te helpen winnen ende ter neder werpen, de sterckte ende de casteele, d&apos;welck de Deenen voormaels door consente ende toelaten van sijnenvoorsaeten hadden getimmert alhier tot Breda, recht buyten den wal ende grachte van den casteele aldaer; nu tertijt staende ter plaetsen, daer d&apos;eyckenboschken staet, dat men voormaels plach te noemen het Crayenbosch, beneffens der riviere van de Mercke en de diepte, die men oick van oude tijden plach te noemen den Cokenwiel. Van welcker sterckte men aldaer noch tertijt oegelick siet in den grondt van de grachte staende de grondtpalen van de brugge van den inganck; ende aen den hoecke van den voors. Crayenbosch, beneffens de voors. riviere, liggende eensdeels de fondamenten van de edifitien van dien. Ende aengaende de voors. demolitie bevyndt men van overouden tijden ende aleer menschen memorie met een seer oude lettre bescreven dese naevolgende  ritma: Anno milleno centeno bis duodeno castrum de Breda cum turri corruit alta </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>2) Naer der voors. heeren Henricx van Breda overlijden waert sijne soone heere Gerardt baron ende vrijheere van den geheele Lande van Breda. Ende deselve was in den <datum>jaere  XIcXLV</datum>, met vier sijne soonen  als heeren Seger, Johan, Gerraerdt ende Henrick in den slach ter Weeserhagen, alwaer de voors. twee yerste genoemde doot bleven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>3) De voors. twee andere, teweten heeren Geraerdt ende Henrick, quamen met heuren vader seer gequetst wesende daervan. Ende waert d&apos;een oft d&apos;ander, oft oic d&apos;een van hen naer den anderen naers huers ouders overlijden, heeren van den voors. Landen .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>4) De voors. heere Gerardt ofte heere Henrick hebben voormaels, cortelick naerdat heere Godevaert van Boullionmet andere kerstene heeren <datum>anno 1099</datum> hadden geconquesteert de stadt Jerusalem metten anderen steden van den Heyligen Lande, al in de stadt van Breda gefondeert gehadt een cloister van der ordene van de Templieren ende &apos;t selve gedoteert ende onder andere goeden daertoe gegeven ende geappliceert een partie van de thienden, woestijnen, heyden, beempden, moeren, molenen ende andere heerlicke goeden van den dorpen van Oisterhoudt ende Alffen, daervan de Heeren van Chanterain noch tertijt jaerlicx prouffiteren over de omtrent drie duysent karolusguldens .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>5) Item heeft d&apos;een oft d&apos;ander van de voors. heeren Geraerdt ofte Henrick van Breda achtergelaten eene soone, die oick was genoempt Henrick, dewelcke naer heuren overlijden is geweest heere van deselve Lande .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>6) Deselve heere Henrick heeft achtergelaten eene soone, die genoempt was Godevaert van Breda ; ende waert in  <datum datum='1212-03-06'>&apos;t jaer XIIcXII VIe Martii </datum>vassal des hertochs Henrick van Lothrijck midts der ghifte van der helfte van der thol op ter Schelde -- die men noempt den geleytre --; ende de heerlickheden van Schakerloo ende Ossendrecht, blijckende bij oude copieen van brieven daeraff sijnde, in date als vooren, daeraff den originalen is berustende, als men apparentelyck meynt, in de tresorie van den charteren mijns heeren den marquis van Bergen op ten Zoom  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0002_1544_Bred_Anon_002.png' n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  7) Dese voors. heere Godevaert gaf in den jaere <datum datum='1216-xx-xx'>1216 </datum>den cloister van Tongerloo de hoeve van Nuwelant onder &apos;t dorp van Alffen gelegen  .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>8) De voors. heere Godevaert heeft achtergelaten eene soone ende eene dochtere ; den soen was genoempt heer Henrick van Breda. Ende was heere van der voors. geheelen Lande. Ende dese gaff sijnen poorteren van Breda in den <datum datum='1252-xx-xx'>jaere XIIcLII</datum> &apos;t previlegie van exemptie van allen exactien, behalven van ridderschap van sijnen soonen, huwelyck van synen dochteren ende verlossinge van sijnen persoon van der gevangenisse, midts dat sij oick gehouden souden sijn hem bijstandt te doen in den oorloge, als hij des van noode soude hebben, ter beschermenisse van synen Lande; den magistraet consenterende, dat, als sij in ennige saecken voor hen hangende swaricheyt bevynden souden, dat sy daeraff van raedt souden mogen halen, aen &apos;t magistraet van Antwerpen .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>9) Deselve heere Henrick liet achter eenen soone, oick Henrick genoempt , diewelcke naer &apos;s vaders overlijden,  tewetene omtrent den<datum datum='1260-xx-xx'> jaere XIIcLX </datum>oft<datum datum='1261-xx-xx'> LXI</datum>, bleef onder de tutele ofte curatele van heeren Wouter Barthoudt, heere s&apos;landts van Mechelen, wiens dochter genoempt Sophie hij  namaels trouwde omtrent den<datum datum='1266-xx-xx'> jaere XIIcLXVI </datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>10) Ende vercochte de voors. heere Henrick onder anders  in den<datum datum='1263-xx-xx'> jaere 1263</datum> bij consente van den heere van Mechelen heere Wouter Barthout, sijnen curateur, sekere quantiteyt van moeren onder &apos;t quartier van Halteren . Ende in den <datum datum='1267-xx-xx'> jaere 1267</datum> concedeerde hij bij consente desselfs heeren sijnre huysvrouwe Sophien vader, den inwoonders onder Etten in de Hoevensche bancke heur lantrecht, d&apos;welck sy noch dagelycx gebruycken .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>11) Maer men bevyndt nyet dat deselve heere Henrick ennige wettige mans oir heeft achtergelaten, maer wel twee dochteren, daervan de oudste genoempt Aleydis, gehoudt was met heeren Henrick van Lovene, vrijheere van Herstal, soone van heer Godevaert van Loven; henselven toegescreven  hebben in den<datum datum='1272-xx-xx'> jaere XIIcLXXII</datum> den tiltre van heere ende vrouwe des voors. Landts van Breda; ende storven cortelincx alle beyde daernae, oick sonder wittige geboorte achter te laten .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0003_1544_Bred_Anon_003.png' n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>12) Ende middelre tijt hadde de voors. heere Henrick ende vrouwe Aleydis heeren Arnoult van Loven, heere van Bruhames, gehuwet met eene vrouwe Elisabeth van Breda heure sustere; ende hem geinstitueert heuren rechter oft drossardt des voors. landts van Breda .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>13) Ende waren deselve heere Arnouldt ende vrouwe Elisabeth heere ende vrouwe van denselven lande in den  <datum datum='1272-xx-xx'>jaere XIIcLXXII</datum> totten <datum datum='1281-xx-xx'>jaere LXXXI</datum> toe inclus .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>14) Deselve fondeerden &apos;t cloister van de Guillelmyten bij Hubergen ende liggen aldaer begraven .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>15) Item sy transfereerden &apos;t cloister van de joncvrouwen Premonstraters van St. Katherijnendale van Vroenhoudt bij Woude alhier bij de stadt van Breda . Ende gaven deselvede gronden, daerop sij noch tertijt hebben de grondchijnse onder Zonnezeele. Item noch veertich bunder maden  bij Rosendael, daervooren sy noch tegenwoordelick jaerlicx heffen XL gulden uuyten grondtchijns van Rijsbergen. Ende noch onder meer andere gronden van erven acht ende veertich buynderen moers mette gronde bij Vroenhoudt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>16) Item sij gaven de stadt ende inwoonders van Breda alle de beempden ende wilderte, die gelegen waren tusschen Emelenberge ende Ypelaer ende Molengracht ende Verdebosch, met alle novaliethienden binnen deselve limiten, ut patet per litteras van<datum datum='1280-xx-xx'> jaere 1280</datum> .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0004_1544_Bred_Anon_004.png' n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17) Item sij erigeerden in de stadt van Steenbergen in vrijheid, van tevooren wesende maer een dorp; ende concedeerden derselver heure rechten municipael, die men aldaer noch tertijt eensdeels is onderhoudende .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>18) Item sij gaven den abt ende convent van Tongerloo de kercke ende thienden van Nispen, Rosendael ende Cleen Sundert .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>19) Item der abdisse ende convent van Cortenbach vercochten sij in &apos;t Broeck tot Oisterhoudt omtrent hondert drie ende vijfftich buynderen moeren, volgens de brieven daervan exterende de<datum datum='1277-06-xx'> anno 1277 in Juny</datum> .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>20) Item noch vercochten sij der abdisse ende convente van Thooren alle de thienden oude ende nyeuwe van den dorpe ende parochie van Etten .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  21) Item sij gaven in <datum datum='1275-xx-xx'>&apos;t jaer 1275</datum> pure propter Deum in purum allodium, den abt ende den convente van Sinte Bernaerdts bij der Schelde alle de novaliethienden van der parochie van Gestel ende het bossche metten gronde, geheeten Baarlebossche, metgaders tweehondert buynderen moeren daerbij gelegen, met alle de heerlickheyt ende thienden, alleenlyck de hooge justitie daerop reserverende .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0005_1544_Bred_Anon_005.png' n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  22) Daernae vercochten sij in den <datum datum='1276-xx-xx'>jaere 1276</datum> denselven abt ende convent sesshondert buynderen, teweten vijfftich hoeven moers ende woestijnen, daerbij in de voors. parochie gelegen, sekere grondt ende gelijcke hooge justitie alleenlick daerop reserverende; ende gaven hen noch daertoe hondert thien buynderen, in pueren allodium als vooren .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  23) Item noch daernae <datum datum='1277-xx-x'>anno 1277</datum>, gaven sij noch denselsen abt ende convent het patronaetsrecht van de collatien der parochiekercken van Gastel voors. . Ende vercochten hen daerenboven, in voegen ende manieren als vooren, andere twee hondert acht ende veertich buynderen moeren ende woestijnen met twee meeren, al t&apos;samen gelegen bij ende annex aen de voorgeschr. in der voors. parochie. Verclarende voirders, dat de voors. abt ende convente van heure E. oick hadden vercregen alle de thienden, oude en nieuwe van den dorpen ende parochien van Woude ende Loenhoudt, metgaders degheene heur competerende, ten plaetsen genoempt de Hoogeschoote, de Erbrant, de Leyderwijck ende de Cardepolre bij ende in de parochie van Ekeren . Ende dat heure E. henlieden daerenboven gaven ende concedeerden, om de salicheyt van heurer E. sielen, het recht van den patronaetscap ende collatie van den parochiekercken der voors. drie dorpen van Woude, Loenhoudt ende Ekeren, metgaders &apos;t gebruyck van allen den gemeenten, soe van beempden als vanwateren, overal in den Lande van Breda .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>24) Daernae sijnde deselve vrouwe Elisabeth oick overleden  sonder wittige geboerte achter t&apos;hebben gelaten <datum datum='1282-xx-xx'>anno LXXXII</datum>, bleeff de voors. heer Arnoud &apos;t voors. Lande van Breda in duoarie besittende, soelange hij daernae leefde,  teweten totten<datum datum='1290-xx-xx'> jaere XIIc &apos;t negentich toe inclus .</datum></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>25) Ende vercochte noch den voors. abt ende convent in den  voors.<datum datum='1282-xx-xx'> jaere 1282</datum>, bij consente van hertoge Jan van Lothrijck ende van Brabandt, hondert hoeven, elck houdende twelff buynderen moers ende woestijnen, voor vijfhondert ponden Lovens cleender munte eens. Ende dat al op conditien endein der manieren als vooren; te wetene metter middelre ende lage justitie, thienden ende anderssins, de hooge justitie daerop alleenlyck overal reserverende .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>26) Nu is te wetene dat de voors. heere Godevaert van Breda hadde een dochter, diewelcke moeye was van den voors. heere Henrick van Breda ende was gehylict met heeren Arnoudt baron van Gaesbeke , dewelcke hem in den  <datum datum='1268-xx-xx'>jaere XIIcLXVIII </datum>noch mede screeff tuteur ende heere des voors. Landts van Breda, als daerinne hebbende van sijnre huysvrouwen wegen eenige gedeelten, onder anders Calfsdonck, Hulsdonck, Langdonck ende Roosendael, daervan de proprieteyt was competerende den tween dochteren, die hij van sijnre huysvrouwe hadde gehouden .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0006_1544_Bred_Anon_006.png' n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>27) Waervan de oudste was genoempt Aleydis, ende gehoudt met heere Raso, heere baron van Liedekercke, ende  waren t&apos;samen noch in leven in den <datum datum='1291-xx-xx'>jaere XIIcXCI </datum>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>28) De andere, genoempt...... , was gehoudt geweest met heeren Geeraert, heere baron van Wesemale; ende sterff achterlatende eenen eenigen soone, genoempt heere Gerardt van Wesemael riddere .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>29) Ende voorgen. vrouwe Elisabeth van Breda, des voors. heere Arnoudt van Loven huysvrouwe, overleden sijnde, heeft de voors. hertoge Johan van Lothrijk van Brabant in  den<datum datum='1287-xx-xx'> jaere duysent tweehondert LXXXVII </datum>des <datum datum='1287-06-22'>Sondach voors. St. Jansdach</datum> Baptiste, overmidts de groote getrouwe diensten hem gedaen ende doen tertijt noch te doen bij den voors. heere Gerardt van Wesemale riddere denselven toegevoecht als sijn waerachtige ende legitime erfflicheyt de eene helfte van den voors. geheele Lande van Breda met alle den rechte ende toebehoorte van dien, gelijck als &apos;t selve binnen den cingel ende distruict van Brabant was gelegen, om na den overlijden des voors. edelen mans heeren Arnoudt van Loven, sijnen neve, deselve te hebben ende vrijelijck te besitten in der voegen ende manieren: dat de voors. heere Raso, heere van Liedekerke, soude behouden de stadt van Breda ende releveren oft ontfangen alle de leenen, totten selven lande behoirende, van wes heeren die waren gehouden ende descenderende . Ende dat ten respecte van der voors. stede ende leenen de voors. heere Geraerdt van Wesemale soude hebben voor hem ende sijne gedeelte, hem toecomende van sijnre moeders weghen in denselven Lande, als daertoe recht hebbende, goeden der voors. stadt ende leenen gelijck wesende. Ende dat, des gedaen, soude de reste der voors. landts de voors. heere Gerardt van Wesemale metten voors. heere van Liedekerke voirts deelen van boete tot boete, in hoogen en lagen, in natten en droogen etc. Ende dat dievoors. heere Gerardt sijne voors. gedeelte voor hem ende sijne nacomelingen van de voors. hertoge ende sijne nacomelingen gehouden souden wesen, al t&apos;samen te leene te ontfangen ende te houden, naer den rechte van den leenhove van Brabant .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>30) Dienvolgende committerde de voors. hertoge de commutatie ende de palinge daeraff te doene heeren Jans de Bere riddere ende everdey, schouteth tot Antwerpen, die deselve gedaen ende geeffectueert hebben -- voor soeveele aenginck den verschen wildert  --, in de <datum datum='1290-04-xx'>maendt van Aprille  duysent tweehondert &apos;t negentich</datum>, terstont nae den overlijden des voors. heeren Arnoudt van Loven .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>31) Ende beroerende der stadt van Steenbergen -- die doen tertijt maer een vrijheyt en was --, ende den dorpevan Oudt Gastel -- daeronder dat begrepen lagen alle de woestijnen van den souten wildert  als &apos;t geheel Cruyslandt, Cakeloo ende alle de andere nu tertijt bedijcte polders, gorssingen, aenwasschen ende wateren, sijnde onder Steenbergen sorterende -- ende den dorpen van den Oude- ende den Nieuwenbosch, De Hoeven, Sinte Martenspolder, Nieuw Gastel, Stanterbuyten, Finaert, Ruygenhil, Appelaer ende voirt alle de gorssingen, aenwasschen ende wateren, daeronder sorterende; bleven de voors. Heeren besittende in &apos;t gemeene ende onverdeylt, totten jaere<datum datum='1458-xx-xx'> XIIIIc acht ende vijftich</datum> toe, als hiernae breeder gedeviseert sall worden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0007_1544_Bred_Anon_007.png' n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>32) De voors. heere Raso van Gaveren, heere van Liedekercke, ende van Breda, de yerste heere van Breda, met sijnen tegenwoordigen appendentien naer der voors. divisie , gaff der stadt ende ingesetenen derselver, in den voors.  <datum datum='1290-xx-xx'>jaere duysent tweehondert ende &apos;t negentich</datum>, het recht ende previlegie van den causigelde, dat men aldaer noch dagelijcx ontfangt van de wagens ende perden, geladen daer daerinne commende ende uuytvarende .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>33) Hij hadde bij vrouwe Aleydis sijne voors. huysvrouwe drie soonen, teweten: heeren Raso van Liedekerke, heere van Boelaer, heere Philips van Liedekercke, heere van Ulvenhout ende Alphen, ende heere Seger van Liedekercke naemaels oick heere van Boelaer, alle drie ridders, ende noch een jongeren soone, genoempt Raso van Liedekercke; mitsgaders eene dochtere, genoempt joncvrouwe Katherine van Liedekercke, die naemaels was gehylict, metten heere van Moersele .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>34) Ende nae den overlijden van de voors. vrouwe Aleydis troude de voors. heere Raso van Gaveren vrouwe Adewijne, dochteren heeren Willems heere van Striene; derwelcker hij -- bij consente van voorn. heeren Raso van Liedekercke, heere van Boelaer sijn oudtste soone -- gaffende assigneerde heure douarie ende den kinderen, die hij bij haer hadde, die erffelijcheyt van den dorpen ende inncommen van Rosendael ende Oisterhoudt, metter middele ende lage heyrlicheyden van dien, hem ende sijnen voors. voorkinderen ende heure nacomelingen, reserverende de hooge heerlicheyden ende jurisdictien van dien . Ende van desen huwelijck sijn succesive gedescendeert de heeren van Lodijck.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>35) Item de voors. abt ende convent van St. Bernaert op te Schelde vercregen van den voors. heere Raso van Gaveren, heere van Liedekercke ende van Breda, ende van heeren Geraert van Wesemael, heere van Bergen op ten Zoom, in  den<datum datum='1291-xx-xx'> jaere 1291</datum>, in der voegen ende conditien als hiervooren van heuren anderen goederen verclaert is, noch twee ende &apos;t seeventich buynderen. Ende noch daerna andere hondert negen buynderen moers ende woestijnen, al t&apos;samen gelegen in de parochie van Gestel, annex aen heure voors. andere goeden .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  36) De voors. heere Raso vercocht noch in den<datum datum='1293-xx-xx'> jaere 1293 </datum>bij consente van heere Raso van Boelaer, sijn oudtsten soone ende successeur in den Lande van Liedekercke ende Breda voors., den Mrs. van den goidshuysen van St. Jan ende van den heyligen Geest tot Brugge de nombre van sevenhondert acht ende dertich buynderen moers ende woestijnen in den parochie van Etten gelegen, die men naemaels heeft geheeten Monickenmoer .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0008_1544_Bred_Anon_008.png' n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  37) Item gaff hij ende concedeerde in den jaere 1299 den pastor van Ghilse de gifte ende collatie van der parochiekercke van Etten .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>38) Item naer den overlijden van den voors. heere Raso van Gaveren, heere van Liedekercke ende van Breda, is de voors. heere Raso van Liedekercke, heere van Boelaer, sijn oudtste soone, oick heere gewordden heere van de voirs.  twee landen Liedekercke ende Breda omtrent den jaere XIIIc twee ofte drie. Ende is namaels omtrent den jaere XIIIc elff ofte twelff gestorven, sonder wettige geboorte achter te laten .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  39) Item in den jaere 1303 appliceerde deselve heere Raso de cure ofte de pastorie der parochiekercke met allen den thienden, dier toe behoirden, aen de canonisien in derselver kercken, doen tertijden van nieuws geerigeert .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  40) Item in den jaere 1310 des Sondaechs naer Derthiendach vercochte de voors. heere Raso eenen Peeter van der Dilff ende meer andere, in de brieven genomineert, tweehondert t&apos;seventich buynderen moers, die gelegen waren boven Vlasselt ende Zonzeel, affgaende ende palende aen &apos;t lant van Zevenbergen, die naerderhandt waert genoempt den Sevenbergschen moer; d&apos;welck nu tertijt is wey ende coornelandt, liggende tusschen &apos;t dorp van der Heyden ende Sevenbergen voors.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>41) Ende is naer hem heere der voors. drie landen gewordden heere Philips, heere was tevooren van Ulvenhout ende Alphen, sijn broeder. Ende gaff ende transporteerde deselve sedert over heeren Seger van Liedekercke, sijnen broeder, &apos;t voors. landt ende baronie van Boulaer. Ende de voors. Raso, zijn jongste broeder, is oick gestorven, sonder wettige oir achter te laten .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>42) De voors. heere Philips, heere baron van Liedekercke ende Breda, heeft achtergelaten drie dochteren, als vrouwe Adelyse, die naer sijn overlijden wordde vrouwe van Liedekercke ende Breda, ende te huwelijck heeft gehadt heere Gerardt van Rasseghem ende van Lens; vrouwe Margriete van Liedekercke, die te huwelijk hadde heere Johan van Leefdale borghgrave van Bruessel, heere van Percke Oirschot ende Beecke; ende joncvrouwe Marie van Liedekercke, diewelcke bleeff ongehylickt ende sijn beyde de voors. joncxte  gesusteren yerst overleden omtrent den jaere XIIIc vijftich.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0009_1544_Bred_Anon_009.png' n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>43) Heere Gerardt, heere baron van Rasseghem ende van Lens voors., gehylict wesende metter voors. vrouwe Adelyse, vrouwe van Liedekercke ende van Breda, ende gemaect hebbende veele groote schulden, heeft omtrent den Sinte Valentijnsdach  in Februario in den jaere XIIIcXXVI -- buyten consente van den voors. sijne huysvrouwe ende heure susteren -- dewelcke noch geen bewijs van ennigerhande partagie gedaen en was, voors. baronnie ende landt van Breda vercocht gehadt hertogen Jan van Brabant, die hem terstont stelde in de possessie van denselven lande  .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>44) Waeromme cortelincx daernae groote twisten opstonden, soe tusschen den voors. hertoge ende denselven heere ende vrouwe, als tusschen heuren twee susteren voors. met heuren naesten heeren, vrunden ende magen; sulcx dat deselve voor ende uuyten naem van de voergen. jouffrouwen Marie ende jouffrouwe Margriete van Liedekercke daeromme vergadert waren voor den voors. heeren hertoge van Brabandt,  in den jaere XIIIcXXVIII, begerende aen hem ende biddende Sijne E. hemlieden assigneren ende goeden wilde in &apos;t voors. landt ende goedt van Breda, d&apos;welck was mijns voors. heeren van Liedekercke heuren vader, waerop de hertoge antwoorde, dat hij &apos;t gerne wilde doen. Ende gaff den voors. heeren magen keure, weder sij wilden bij den landtrechte joff bij den gemeenen magen, daer coren sij dat liever hadden bij den gemeenen magen. Ende vergaderden al t&apos;samen daerop t&apos;eenre sekere stede ende droegen overeen met eenengemeene accorde, dat hen wel mogelick dochte ende redelyck wesen, dat de voors. joncvrouwen souden hebben ende gebruycken der eenre helft claerlycke doorgaens van den voors. lande ende goede, gelijck aff de heere van Liedekercke, haer vaeder, besittende ende houdende was ten tijden van sijnen leven, sonder dat nyttegenstaende alle vercoipingen, verminderingen oft wechgeven daeraff, sedert gedaen, hen jouffrouwen deel des nyet en soude te minder wesen, welck accord ende overdracht gedaen was op St. Jacopsdach anno voors. .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>45) Ende want de voors. hertoge &apos;t voors. overdrach nyet en achtervolghde ende voors. landt des nyttegenstaende bleeff besittende, hebbende daeromme soe de voors. heere Gerardt, heere van Rassegem, ende vrouwe Adelyse, sijne huysvrouwe -- de voors. vrouwe in den voors. vercoopen van heuren lande soewel als heure susteren, ende heurlieder heeren, vrunden ende naeste magen -- noyt hebbende willen consenteren, beclaecht aen den coninck Philips van Vranckrijck, heeft deselve coninck op ten XVIIe dach van  Decembre in den jaere XIIIc vier ende dertich dienaengaende een uuytsprake gedaen tusschen den voors. sijnen seer lieven ende getrouwen neve den hertoge van Brabandt ende den voors. heere Geraerdt heere van Rassegem, ridder, ende vrouwe Adelyse, sijne huysvrouwe. Ende bij voorgaende consente van den voors. hertoge geordonneert, dat de voors. heere van Rassegem soude den hertoge restitueren alsulcke sommen van penninghen, als hij van hem voor &apos;t voors. landt van Breda hadde ontfangen, ende dat hem sijnen lieven ende getrouwen neve, den hertoge voors. soude ontfangen in hommaige van den voors. lande ende stellen ofte doen stellen in den corporelle possessie van dien. Ordonnerende voirts, dat voor de versekeringe van de reparatien, redelicke, nootelycke ende prouffitable, de voors. heere van Rassegem wederom soude overdragen in handen van den hertoge &apos;t voors. landt van Breda. Ende dat bij hem coninck soude wordden gedeputeert sekeren commissaris, om te weten ende te ondersoucken de waerheyt van den redelycken verlegge, gedaen ten saecken van den voors. reparatien, om hem getrouwelyck te rapporteren &apos;t gene hij soude hebben bevonden, ende daernaegedaen ende geordonneert te worden. Item dat de voors. heere van Rassegem soude genyeten ende ontfangen het innecomen van den voors. lande, in manieren als sijne voorsaeten gedaen hadden, tertijt toe bij Sijne Majesteyt soude sijn geordonneert op te restitutie voors. Ende indien de voors. heere van Rassegem des te doene bleeff in gebrecke, soe wilde de coninck dat sijnen lieven neve ophieve oft dede opheffen ende ontfangen d&apos;incommen des voors. landts totter somme toe voors. etc. .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>46) Naer des voors. is all nyettegenstaende bleeff de voors. hertoge &apos;t landt van Breda besittende ende gebruyckende. Ende heeft daeraff des Dincxdaghs naer Divisie Apostolorum  anno XIIIcXXXIIII verset gehadt aen Raso van Liedekercke, des voors. heeren Philips van Liedekercke broeder, de dorpen van Ulvenhout, Baerl, Alphen ende Ghilse, ter lossinge met twee duysent ponden Parisys .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>47) Ende versette daernae de voors. hertoge de reste van &apos;t voors. geheel landt des Donredaechs naer Nicolai  XIIICXXXIX voor de somme van de acht ende twintich duysent cleender florijnen aen heeren Johanne van Polanen ende heeren Jan sijnen soone, ridderen, broeder ende soone respective van heeren Willem&apos;s van Duvenvoorde, dien hij s&apos;daechs tevooren t&apos;selve landt hadde gegeven voor getrouwe dienste, Sijne E. bij denselven gedaen, sijn leven lange te besitten .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0010_1544_Bred_Anon_010.png' n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>48) Ende heeft daernae des <datum datum='1350-04-01'>Donredaechs naer Paesch  dach, den yersten Aprilis in den jaere duysent driehondert ende vijfftich,</datum> met consent van heere Godevaert ende vrouwe Johanna van Brabant, gravinnne tertijt van Henegouwe ende van Hollandt, sijne E. soone ende dochtere d&apos;erflicheyt van &apos;t voors. geheele landt van Breda, met alle sijne toibehoirten, appendentien ende dependentien, nyet daervan uuytgesondert dan het simpel hommaige ofte manscap -- alleenlyck ende den voors. heeren Willem van Duvenvoorden sijne lijfftochte reserverende -- eyntelyck vercocht in rechten wettigen vercoip heeren Jehanne van Polanen den jongen voors., heere Van der Lecke sijnen oir, sijne erffgenaem ende sijne nacomelingen te besitten in rechten erffleene, ende dat voor de somme van drie ende veertich duysent guldenen hallingen, daervan hij hem bekende wel ende wettelyck betaelt te sijne .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>49) Die voors. heere Willem van Duvenvoorde hadde van  tevooren in den <datum datum='1325-xx-xx'>jaere XIIICXXV</datum> van der voorn. vrouwe Adelyse, vrouwe van Liedekercke ende van Breda, ende van de voorn. heeren Gerardt heere van Rassegem ende van Lens, haeren man, bij gifte vercregen dat dorp van Oisterhout, met alle den gerechte hooge ende nedere . Ende daerenboven van heeren Guye van Vlaanderen ende van vrouwe Beatrice, vrouwe van Putte ende van Strijen, sijn huysvrouwe, in den voorgaenden<datum datum='1324-xx-xx'> jaere XIIIc vier ende twintich</datum> in eenen erffpachte, het steenhuys ofte heure wooninge tot Oisterhoudt die men hiet dat Huys te Strijen, met alle den goederen daertoe behoirende in lande, in beempden, in pachten, in chijnse, in molens, in thienden, in moere, in laten, in mannen, met allen vervallen daeraff comende, soe aldaer als binnen Dongen, tot Dorst, Ulvenhout, tot Wernhoute, tot Stelos  ende tot Sundert gelegen . Item hadde oick wederomme gelost in den <datum datum='1342-xx-xx'>jaere XIIIcXLII</datum> van den executeuren van den testamente des voorn. Raso van Liedekercke,bij consente van den voors. hertoge van Brabant, de voors. vier dorpen van Ulvenhout, Baerle, Alphen ende Ghilse. Item hadde oick bij consente als vooren van der voors. vrouwe Margriete van Liedekercke ende van heeren Johan van Leefdale, heere van Oirschot, Percke ende Beeçke, heurer E. wettige man ende momboir, in den <datum datum='1344-xx-xx'>jaere XIIIcXLIIII </datum>vercregen heure actie ende recht, dat sij voor heure vaderlycke ende moederlycke successie tot ende in den voors. lande van Breda was querelerende ende pretenderende. Item vercreech oick daernae in den <datum datum='1349-xx-xx'>jaere XIIIcXLIX</datum> van joncvrouwe Marie van Liedekercke met Diederick Starken, haeren momboir, gelijcke heure actie ende recht in de voors. lande. Ende alle de voors. soe vercregen ghiften, lossinghen ende coopen met meer andere, gaf deselve heere Willem van Duvenvoorde daernae oick over den voorn. sijnen neve heeren Jannen van Polanen, heeren van der Lecke, sijns voors. broeders heeren Johans van Polanen oudsten soone, vooren genoempt .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>50) De voors. vrouwe Adelyse, vrouwe van Liedekercke, ende heere Gerardt van Rassegem ende van Lens en lieten egeene soonen achter, maer onder anderen dochteren, eene wesende de oudste, genaempt Johanna, die naemaels gehoudt was met Aernde van Gaveren, heere van Lens.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>51) Ende alsoo heure vrouwe moeder voorn. noch sij de voors. vercoipinge van den voors. lande van Breda, bij den voorn. heuren heere vader gedaen, noyt en hadden willen aggreeren ofte approberen, soe compareerde sij metten voorn. heere Aernde van Gavere, heuren wettigen man ende  momboir, in den<datum datum='1355-xx-xx'> jaere XIIIcLV</datum> voor hertoge Wenselin ende vrouwe Jehenne van Brabandt ende ontfinck van heure E.t voors. landt ende heerlycheyt Breda met allen sijnen toebehoirten te leene. Ende dede voirts voor denselven hertoge ende hertoginne rechtelyck dagen den voorn. heeren Johan van Polanen ende alle andere, die hen rechts vermaten oft vermeten wilden totten voors. lande. Ende naer lange procedure hebben de voors. partijen, ten beyden sijden hen der voors. questien aengaende, gesubmitteert in &apos;t leggen van den voors. hertoge ende hertoginne, dewelcke &apos;t selvelandt eyntelyck aangeseeght hebben den voorn. heeren Johan van Polanen ende sijnen oir ende nacomelingen. Ende dat de voors. vrouwe Johanne ende heer Aerndt van Gavere, haeren wettigen man ende momboir, quite souden schelden alle &apos;t recht, dat sij daeraen hadden. Ende bekennen haer van alles genouch wesen gedaen, overmids eene somme geldts van seven duysentich gulden oude schilden, die heere Johan van Polanen, heere van der Lecke ende van Breda, souden verborgen &apos;t haeren proffijte, te leggen in eenre wissel binnen den steden van Mechelen oft van Bruessel, d&apos;welck hij sedert presenteerde te doene, daerop de voors. heere Aerndt van Gavere verclaerde, dat hij willich ende bereet was dat seggen van den voors. hertoge ende hertoginne te segelen ende te voldoen voer soeveele als sijnen persoon daerin doen mochte; maer dat hij vrouwe Johanne van Lens ende Liedekercke, sijn wittige wijff, daertoe nyet brengen en conde om geen saecke, dat sij dat voors. seggen segelen ende voldoen wilde .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>52) Ende bleeff deselve vrouwe daerin persevererende  totten<datum datum='1395-xx-xx'> jaere toe XIIIcXCV</datum>, belovende doen yerst heeren Henrick van der Lecke, ridder, dat sij ten vermanen van den joncvrouwen van der Lecke alsulcken leen, als sij van haer schuldich was te houden, souden commen ontfangen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0011_1544_Bred_Anon_011.png' n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>53) De voorgen. heere Johan van Polanen, heere van den voors landen ende heerlickheden van der Lecke ende van Breda was yerstmaels gehoudt met vrouwe Oeda van Hoorne ; andermaels met vrouwe Mechtelt, vrouwe van Rotselaer, ende derdemaels met vrouwe...... ; ende liet achter heere Johan van Polanen sijnen successeur in den lande van der Lecke ende Breda, die binnen sijns heeren vaders levennaer overlijden van wijlen vrouwe Oeda van Hoorne, voors. sijnre vrouwe moeder, beerffde van vrouwe Beatrice, vrouwe van Putte ende van Strijen, sijnre moeye, &apos;t landt ende heerlijkheyt van Nyervaert in den jaere 1362 .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>54) Ende liet de voors. heere Johan noch achter Philips van der Lecke, heeren Henrick van der Lecke, ridder, heer tot Heeswijck ende Dinter, Willem van der Lecke, heere Dirck van der Lecke, ridder ende heere Oth van der Lecke, ridder, heere tot Hedel, vrouwe Beatrice, van der Lecke, dewelcke in den jaere 1356 waerdt gehoudt met heeren Henrick van Boutershem, oudste soone s&apos;heeren Henricx van Boutershem ende vrouwe Marie van Merxhem, heere ende vrouwe des landts ende stede van Bergen op ten Zoom, ende vrouwe Oeda van der Lecke, dewelcke gehoudt is geweest in den jaere 13... met heeren Henrick, heere van Montfoort.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>55) De voors. heere Johan van Polanen dede op ten  thienden May anno MIIIc vijftich beginnen te fonderen ende sedert voirts opmetsen ende timmeren het oude casteel alhier tot Breda, daervan men noch tegenwoordichlyck siet staende de twee viercante hoecktorens , hebbende grave Henrick van Nassau in den jaere XVcXXXV de twee andere, metter sale, capelle ende andere logisten, doen omwerpen ende demolieren .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>56) De voors. heere Johan van Polanen, heere van der L ecke ende van Breda, ende heere Henrick van Boutershem, heere Van Bergen op den Zoom, vercochten in den jaere 1356 heuren ondersaten der stadt van Steenbergen ende anderen, om te bedijcken tot verschen coorenlanden, d&apos;landt, doen tertijt genoempt Oudt Cromwiele, dat men nu tertijt heet het Oude Landt; ende in den jaere 1376 &apos;t landt, liggende in den polder, genoempt het Westlandt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>57) Ende is daernae de voors. heere Johan overleden in  den jaere XIIIc vier ende tachtentich ; ende tot Breda in der collegiaelder kercke beneffens den hoogen koore in eenen verheven sepulture tusschen sijne twee yerste vrouwen begraven, als men aldaer sien macht .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0012_1544_Bred_Anon_012.png' n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>58) Naer den overlijden des voors. heeren waerdt heere der voors. landen van der Lecke, Breda ende Nyervaert heere Johan van Polanen, soone des voors. heeren Johans ende vrouwe Oeda van Hoorne. Sijne huysvrouwe was Odelia, des gravens dochtere van Solms, die in &apos;t landt quam in den  jaere XIIIcLXXXIIII. Sij lieten t&apos;samen achtere maer een eenige dochtere, genoempt vrouwe Jehenne van der Lecke, dewelcke waerdt geboren in de maendt van Januario anno  XIIIc twee ende t&apos;negentich.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>59) Ende hij fondeerde in den jaere XIIIc acht ende tachtentich in den casteele van Breda een capelrye van eenen dagelycksche misse, reserverende sijne liberteyt ende macht van deselve capelrye te confereren ende de voirs. missen oick te mogen doen lesen in der kercke van Breda in sijne capelle , daer hij naerderhandt oick in een verheven sepulture, als men sien mach, is begraven . Hij overleet op ten thienden dach van Augustus anno XIIIc vier ende t&apos;negentich . Ende vrouwe Odilia van Solms, sijn huysvrouwe,  overleet op &apos;t...... dach...... anno XIIIIcXXVIII .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>60) De voors. vrouwe Jehenne van Polanen, vrouwe der voors. landen van der Lecke, Breda ende Nyervaerdt, waerdt op ten yersten dach der maendt van Augusto in den jaere  veerthienhondert ende drie gehoudt met grave Engelbert van Nassau, soone was grave Johans van Nassau ende Vyanden ende van vrouwe Margarete van der Mercke . Ende hadde tesamen sesse kinderen, tewetene: yerst een soone, genoempt Johan, die waert geboren op ten yersten Augusti anno XIIIIc thien; ende geheven boven de vonte bij hertoge Willem van Beyeren, grave van Henegouw ende van Hollandt etc., hertoge Adolff van Cleve ende bij sijnre sustere vrouwe van Teylingen. Ende in &apos;t selve jaer werdde yerst begonnen de choore van der kercken tot Breda voorn. .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>61) Ende daernae vercregen sij t&apos;samen noch eenen soone anno XIIII, genoempt Henrick; item anno XV een dochter, genoempt Margriete; item anno XVIII noch een dochter, genoempt Marie; item anno XVI noch een soone, genoempt Willem. Ende anno twintich noch eenen soone, genoempt Philips.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>62) De voors. grave Engelbert ende vrouwe Jehenne vercochten erflyck op heerenchijns VI deniers Lovens op &apos;t buynder in den jaere 1430 vierhondert buynderen moers, geleghen in der woestijne tusschen de dorpen van Etten ende Rijsbergen, hebbende boven den voors. heerenchijnse van elcken buynder tevooren ontfangen twintich gouden nobelen ende drie grooten ende noch andermaels op ten hoip XIIIIc oude schilden. Ende dit boven andere dyversche groote plecken ende buyndertalen van gelijcken moer, bij hen uuytgegeven voor sekere bruyckjaeren, den grondt reserverende.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0013_1544_Bred_Anon_013.png' n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>63) Sij gaven oick uuyt andermaels met heeren Janne van Glymes, heere van Bergen, in den jaere 1420, om wederom bedijct te worden &apos;t voors. Westlandt bij der stadt van Steenbergen, d&apos;welck sekere lange jaeren wederom was geinundeert ende geabandonneert geweest.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>64) De voors. grave Engelbert overleet op ten derden dachvan Meye anno XIIIIc twee ende veertich . Ende voors. vrouwe Jehenne op ten ......dach anno 1446 . Sijn beyde begraven in eenre faute  in den voirs. choir voor heurer sepulture aldaer .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>65) Jonckheere Johan, grave van Nassau, van Vyanden ende van Dietze, dewelcke succedeerden de voors. landen ende heerlikheden. Ende hadde hij bij vrouwe Marie van Loon ende van Heynsberge, sijne huysvrouwe, onder andere kinderen twee soonen, daervan den oudsten genoempt was Engelbrecht, ende den anderen Johan. Ende behielt de voors. Engelbrecht achtervolgende sijns heer vaders testamente alle de landen ende heerlicheden, gelegen in Duytslandt aen dese sijde van den Rijn, ende onder Brabant ende Hollandt. Ende voors. grave Johan alle de landen, gelegen in Duytslandt aen gene sijde van den Rijn .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>66) De voors. joncker grave Johan van Nassau ende Vyanden ende sijne vrouwe moeder, metsgaders Johan, heere van Bergen, als heeren van den gemeenen landen van Breda, gaven gesamenderhandt uuyte ende vercochten erfflicke op heerenchijnse ende andere conditien in den jaere 144... &apos;t landt, gelegen in den polder, die men noch tertijt noempt Nyeue Cromwiele onder en bij Steenbergen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>67) Item in den jaere XIIIIcLVIII deelden de voors. grave Johan ende heere Johan van Bergen &apos;t voors. gemeenlandt van Breda, daeronder, als hiervooren breeder verhaalt is, de stadt ende landt van Steenbergen, het Cruyslandt metgaders de dorpen van Oudt ende Nyeuw Gastel, den Ouden ende den Nyeuwenbosch, ende de Hoeven, den Fijnaert, den Ruygenhil, de Heyningen, den Appelaer ende meer andere aenwasschen met heuren appendentien ende dependentien, begrepen waeren; alle dewelcke heurer E. voorsaten ende sijluyden totten selven jaere incluz in &apos;t gemeene ende onverdeelt hadde gebruyckt ende t&apos;samen beseten .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0014_1544_Bred_Anon_014.png' n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>68) Ende hij gaff oick uuyte binnen sijnen leven diversche groote ende merckelycke plecken van moeren, om voor sekere lange jaeren voor seker hootschap van penningen ende op lastgelt gebruyckt te worden, den grondt hem ende sijne nacomelingen reserverende, metgaders oick dyversche andere cleene parceelkens van aenwasschen, erfflick op ordinaris grondtchijnse.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>69) Maer daertegens vercreech Sijne E. wederomme bij coope van dyversche andere parcheelen ende onder anders de landen ende baron yen van Grimbergen ende Conroit met heuren appendentien ende dependentien.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>70) De voors. grave Johan overleet tot Dillenburgh op ten derden dach der maendt van Februario anno XIIIIcLXXV . Ende sijn lichaem waerdt gebracht tot Breda ende aldaer begraven op den XIII derselver maendt. Ende vrouwe Marie, sijne voors. huysvrouwe, op ten...... dach der maendt van...... anno XVc...... . Ende liggen beyde oick alhier tot Breda begraven in der voors. faute voor heure sepulture.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>71) Item de voors. grave Engelbert, grave van Nassau, van Vyanden ende van Dietze, heere, baron van Breda etc., ridder van der ordre van den Gulden Vliese was gehoudt met vrouwe Simbourch van Baden, dochtere van heeren Carel, marcgrave van Baden, ende vrouwe......  van Oistenrijck,sustere van keyser Maximiliaen van Oistenrijck . Hij sterff gouverneur lieutenant ende capiteyn generael van alle dese Nederlanden, sonde ennige kinderen achter te laten.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>72) Hij was tweemaels binnen sijnen leven -- in den oorlogen wesende -- gevangen; als yerstmaels in den slach met hertoge Kaerle van Bourgoignen, doen Sijn E. bleeff voor Nancy in Loreynen. Ende andermaels in den slach bij Blangys . Ende moeste telcker reyse groote sommen van duysenten guldens tot rantsoene betalen .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0015_1544_Bred_Anon_015.png' n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>73) Waeromme Sijne E. benoot was sijne landen ende heerlicheden met veele renten te belasten; dewelcke hij bijnae al tesame wederomme losten, eensdeels met den penninghen van den legscat  van der gorssingen ende aenwasch van de besloten in St. Oncommerspolder bij Steenbergen, groot omtrent XIIc gemeten; anderdeels met gelijcken penningen van den legscat van den Oistlande van Steenbergen, dat men nu tertijt heet het Cruyslandt, groot omtrent vier duysent gemeten; welcke aenwaschen Sijne E. erflick vercochte, reserverende de thienden ende heerenchijnse ende op andere conditien in den jaere XIIIIcLXXXII ende XIIIIcLXXXVII, respective om bedijct te worden -- als geschiede -- tot tween versche coorenlanden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>74) Ende dede daerenboven noch timmeren de huysingevan Nassau in der stadt van Bruessele ende vercreech daertoe noch de stadt, landen ende heerlicheden van Diest ende Caggelune, Sichenen, Merhoudt, Vorst, Holede, ende Zeelhem; daeraen toegevende sijne gedeelten, die hem van der voors. vrouwe Marie van Loon ende Heynsberch, sijne vrouwe moeder, waren aanbestorven in de steden ende heerlicheden van Gangel, Vucht ende Millem .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>75) Deselve grave Engelbert overleet tot Bruessele op ten...... dach der maent van...... anno XVc vier . Ende vrouwe Simbourch, sijne huysvrouwe overleet tot Breda op ten...... dach der maendt van...... anno XVc... ; ende sijn oick alle beyde alhier tot Breda in voors. faute bij heuren ouders ende voorsaten begraven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>76) De voors. Johan, grave van Nassau ende van Dietz, broeder des voors. heeren Engelberts, was gehoudt met vrouwe Elisabeth van Hessen, oudste dochtere van Landtgrave van Hessen, grave van Catzenelleboge. Dewelcke gravescap Sijn E. ende grave Henrick ende Wilhelm van Nassau, sijnen soonen naer heurer vrouwe moeders overlijden voor de eene helfte, ende hertoge Johan van Cleve, soon van vrouwe Odelie van Hessen, der voors. vrouwe Elisabeth sustere, sijne vrouwe moeder erffden. Ende vercochte de voors. hertoge van Cleve namaels sijne helfte ende erffdeel voors. graven Henrick ende Wilhelm van Nassau gebroeders voors. voor sekere somme van penninghen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>77) Item de voors. heere Engelbert, grave van Nassau heere van Breda huwelicte de voors. heere Henrick, grave van Nassau sijnen neven, bij believen ende consente des voors. heeren Johan grave van Nassau, sijnen broeder, met vrouwe Franchoise van Savoyen, eenige dochter van heere......  van Savoyen, grave van Romondt, ende van vrouwe Marie Lutzemburgh, naerderhandt vrouwe hertoginne van Vendomois; deselve grave Henrich instituerde sijn eenichende universeel erfgenaem in allen sijnen landen, heerlichheden ende goeden .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0016_1544_Bred_Anon_016.png' n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>78) De voors. heer Henrick, grave van Nassau, Vyanden, Dietz, Catzenellenpoghe, heere baron der voors. landen van Breda, Grimbergen, Diest, Zichenen etc.; oick riddere van der ordre van den Gulden Vliese, grootcamerlingh van den keyser Carolus den vijffde . Ende hadde bij de voors. vrouwe van Savoyen geen kinderen; ende houwede andermaels, bij tuschen spreken des conincx Franchois van Vranckrijck, d&apos;yerste van dien name, met vrouwe Claudine, eenige dochtere van heeren Johan van Châlon prince van Oraengien, ende van vrouwe Philiberte van Lutzemburgh, bij dewelcke hij procreerde heeren René prince van Oraengien, grave van Nassau, van Vyanden, van Catzenellpoge, van Dietze, van Tonnere, Ponthieure etc., heere baron van den lande van Breda, Diest, Grimbergen, Castelbelm, Noseroy etc.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>79) Item vercochte de voors. heere grave Henrick in maniere als sijne voorsaeten, om bedijct te wordden tot verschen coorenlande in den jaere XVc zeven, &apos;t landt, liggende in den polder Swertenberge bij Breda, groot omtrent thienhondert gemeten. Item in den jaere vijfftien &apos;t landt, gelegen in den polder van der Heye bij Steenbergen. Ende in den jaere XVc seven ende dertich &apos;t landt, liggende bij den voors. stadt van Steenbergen, in den polder, geseyt grave Henricxpolder, oick groot sijnde omtrent thien hondert Buynderen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>80) Item gaff noch daerenboven binnen sijner leven uuyt voor sekere groote somme van penningen &apos;t gebruyck voor sekere jaeren -- den grondt reserverende -- diversche plecken van moeren, soe binnen ende onder der ennige  van Rijsbergen in de woestijne aldaer als onder de Swaluwe gelegen; daer onder anderen begrepen waren de Bloemen tot Roosendael, ende noch tweehondert Buynderen op te koore te vlote uuytcomende.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>81) Hij dede maken ende bewallen alhier tot Breda het casteel  ende koore van Nassau aen de kercke , metsgaders de sepulture van den voors. grave Engelbert, daeronder Sijne E. begraven is . Ende overleet op ten VII octobris anno XVcXXXVII . Ende sijn voors. huysvrouwe, te wetenen de voors. vrouwe Franchoise van Savoyen, overleet op ten...... dach...... anno...... ; ende voors. Claudyne van Châlon ende van Oraengien overleet in der stadt van Diest op ten...... dach...... anno.... . Ende liggen alle beyde begraven voor de voors. sepulture van Nassau, in de faute hiervooren gedesigneert.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>82) Item de voorgen. heere René van Nassau ende van Châlon, prince van Oraengien ende grave ende heere der voors. andere landen, ende sijnde oick ridder van der voors. ordre, huwede in den jaere XVc ende veertich met vrouwe Anna, dochtere van hertoge Anthonis van Loraynen, van Bar etc.; daerbij Sijne E. hadde een dochter, genaempt Marie; ende sterff jonck egeene drie weken oudt wesende. Ende Sijne E. bleeff geschoten, wesende in des keyserlyck majesteyt dienste in den leger voor de stadt van St. Desier, sonder ennige kynderen achter te laten, in de maendt van Junio  anno XVc vier ende veertich . Ende is alhier begraven tot Breda bij sijne voors. heere vader onder de voors. sepulture van grave Engelbert, sijnen oom, in &apos;t fautken daeronder staende. Ende Sijne E. institueerde bij sijnen testamente militaire sijn eenich universeel erffgenaem mijnheere de Prince van Oraengien jegenwoordich, oudtste soone van den voorn. heere grave Wilhelm van Nassau sijnen oom, onder de clausulen ende conditien te sien bij sijnen testamente voors.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Breda Gemeentearchief 4 (Perkamentboek) f. 1 vlg.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='0017_1544_Bred_Anon_017.png' n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Bijlage.</l>
					<l>De opvolging der heeren van Breda.</l>
					<l></l>
					<l>Hendrik van Breda (± 1100).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Gerard van Rasseghem verkocht in 1326 zonder medeweten van zijn vrouw en hare zusters, Stad en Land van Breda aan hertog Jan III van Brabant. In 1339 gaf de hertog het aan Willem van Duivenvoorde, om er gedurende zijn leven het vruchtgebruik van te hebben. In 1350 verkocht hertog Jan III van Brabant Stad en Land van Breda aan Jan van Polanen heer van de Leck. voor 43000 guldene hallingen.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
